<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>灰黑猫族四代目尾声</title>
    <link href="/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E5%B0%BE%E5%A3%B0/"/>
    <url>/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E5%B0%BE%E5%A3%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h1><h3 id="Part1"><a href="#Part1" class="headerlink" title="Part1"></a>Part1</h3><p>​    人类社会的病毒又开始变异了，变得以更快的速度在人类间传播，更大的恐惧在黄色人类种群区域人类中扩散，人类权力机构基于社会面动态清零的政策措施，开始釆用极端的手段，加強社会面防控，封城封路封交通，封区封户封路面，封店封厂封菜场，封医封药封看病，消杀消毒消冰箱，直把黄色人类区域的人类社会搞得鸡犬不宁，马翻人仰，恶行层出不穷，恶劣手段无以复加，极大地伤害了人类本身，恶吏甚于虎、恶政毒于蛇啊！</p><p>​    小白猫感染来的，或者是遗传得来的眼疾，此时在小园子里的三只猫的眼睛上出现了，三只猫的眼睛周围有黏糊糊液体出现。原来小黑猫有一双漂亮的，似葡萄般的大眼睛，在从眼睛渗出来的黏糊糊的液体的侵蚀下，失去了往日的神彩，变得越来越小了。黑白猫在眼睛黏糊了一段时间后，渐渐好了，但却留下了后遗症，一双原本不算难看的眼睛，猫眼，变得有些猥琐相了。白黑猫的眼睛也有轻微感染，三只野猫，只有靠自身的免疫力，才能度过这个难关。</p><p>​     猫眼，随着光线的强弱，眼睛里的瞳孔也会随之扩大缩小，尤其是在漆黑的夜里，更是透着神秘。它可穿透黑暗，辨别危险，可以帮助野猫捕捉食物，可以帮忙野猫逃生，是野猫的立命之本。</p><p>​    如今小黑猫正处在极其痛苦的眼疾之中，眼睛的黏稠液体已经完全蒙住了牠的双眼，牠困难地在小园子踯躅孤行，凭着对小园子的事物的记忆和灵敏的嗅觉，每天还是像平常一样，在园子里的青石板地面上吃猫粮，然后静静的卧在小竹林里面，孤单寂寞，双眼茫然地看着这缤纷的世界。人类身患绝症的时候，会耗尽终身的积蓄，换来的只是无尽的哀伤，小黑猫虽然罹患眼疾，可能会殃及生命，但终究已过了一个轮回。</p><p>​    小黑猫终于不知去向何方了……</p><p>​    白黑猫在交配怀孕后，也不知把窝安在哪里了？</p><p>​     小园子归于沉寂寞了，只有黑白猫依然每天出现在青石板地面上，吃着猫粮。牠已长成健壮的野雄猫的模样了，但牠的前爪的掌上不知道为什么会血肉模糊，始终滴着血，像是得了口蹄疫，只能跛脚而行。长年累月在野外的风餐露宿，疾病的侵袭，使得黑白猫没有往日小区里的野雄猫那样的腔势，去追逐小区里的野雌猫，寻求交配，而是经常在窗台下的木平台上酣睡，然后吃猫粮，有时彻夜留在小园子里。</p><h3 id="Part2"><a href="#Part2" class="headerlink" title="Part2"></a>Part2</h3><p>​    病毒在黄色人类区域的人类社会再一次扩散。 正在以一传十，十传一百，十天传千人的建模分析的速度发展。人类控制机构正在召开疫情发布会，黑白猫听着从窗口传出的声音，用健康的爪子轻轻地擦着脸，然后用舌头舔舐身上毛发，不时抬头，瞟一眼草丛里面的动静，青石板地面上的猫粮，依然还在。人类站在屋里的窗前，望着不结果的柿子树，不由想起一个已作古的人类书里写的一句话，“我家的园子里，有两棵树，一棵是枣树，另一棵还是枣树”，这个作古人类也真有趣，为啥不直接写两棵枣树呢，非要一棵一棵写。遥想当年，作古人类从日幕里坐在吱呀的马车上，去仙台医学院求学，怎么会想到弃医从文，写出二棵独立的枣树？蘸着人血的馒头？怎么会想到百年以后，依然还没有二棵独立的枣树，却还有着蘸人血的馒头。</p><p>   被人类自己用围墙圈起来的住宅小区已封闭N天了，食材消耗差不多了，核酸检测已做了N轮了，小区仍然保持全阴、可喜可贺，但是、这一大片区域是所谓的重灾区，大部分街道、镇，由于不断爆阳，被划为封控区，严格限制人类进出，出入口封锁，所有生活物资靠附近尚未关闭的几家店供货，因为进货成本高，蔬菜、瓜果、肉类、豆制品等价格上涨。各类团购团队风声水起，做快递的人类昼夜繁忙，分享抗疫成果，呜呼，民以食为天，奈何无食嗟！</p><p>​    野生灰黑猫的第四代，跛腿的黑白猫孤独地昂着头，斜躺在门口铺着的木头平台上，猫眼再次扫视园内草丛里的动静，警惕地看着周围的一切，原本人声、狗吠、汽车轮胎辗过水泥路面的躁声，消失了。园子靠水泥路的木栅栏门口，那棵枝叶繁茂的香樟树，在风中摇曳多姿，枝上的新叶嫩绿，老叶在风的吹拂下，不断飘落飞散，黑色的籽粒坠下，落在汽车顶上，引擎盖上，发出“嗒嗒”声。</p><p>   整个小区阒无人声，外面的路上空无一人，街区铁网隔离，交通停滞，穿着白大褂的人类控制机构的执行者在检查专用通行证。  </p><p>   黄色人类种群区域的人类社会的一切活动，停摆了。</p><p>​    黄色人类种群区域的人类社会的住宅小区里，是否还会有一块这样的野猫乐土，让野生灰黑猫的四代目，野生黑白猫交配繁殖，将中华田园猫这个种群继续延续下去……</p><p>​                 2022年七月十五日于 小石川Tower</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>灰黑猫族兴亡史</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>灰黑猫族四代目第三章</title>
    <link href="/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0/"/>
    <url>/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第三章"><a href="#第三章" class="headerlink" title="第三章"></a>第三章</h1><h3 id="Part1"><a href="#Part1" class="headerlink" title="Part1"></a>Part1</h3><p>​     是时到了农历己亥年腊月初。</p><p>​     这时人类社会发生了一件大事。</p><p>​     有一种千年不遇的变异病毒，在这块古老的土地上蔓延，并且以惊人的速度，席卷全球。该病毒是一种非人类物种身体里携带的病毒，却打破了不同物种病毒互相不传染的生物链界限，传给了人类，人类恐慌了，骄傲的人类，除了上帝，可以控制地球上一切事物的人类，第一次面对这种病毒束手无措了，人类开始全面封锁城市，限制人类自己的自由流动，加速研制疫苗，以抵抗病毒对人类的侵蚀，全地球进入了恐慌时期。</p><p>​     渐渐地，在地球上黄色人类区域传播的病毒被慢慢控制住了，这里的人类采用一项坚定不移的政策措施：社会面动态清零。也就是说，只要有一个病毒出现在黄色人类区域，这里的人类就要把病毒消灭掉。有效的措施，来自于一言九鼎的声音，伟大的金句，感动了黄色人类区域的人类，这里的人类控制机构全速运转，这里的人类积极响应、服从、配合，于是病毒产生的疫情逐渐被控制了，被病毒感染的人类数量逐日下降，直至社会面动态清零，这里的人类高呼万岁，伟大的领袖在引领人类社会的发展，生活在这里的人类何其幸运！</p><p>​    地球上生活着不同种群的人类，有白肤色的、黄肤色的、黑肤色的、棕红色肤的，以及种群间杂交繁育衍生出的各种肤色的人类。就像猫的种群一样，有波斯猫、埃及猫、狸花猫、美短猫、布偶猫、缅因猫，暹罗猫，当然都是人类给猫种群的定义。</p><p>​     因为人类是上帝的宠儿，上帝就赋予了人类独具的智慧，在人类千万年的基因遗传中，产生出了一条与其它物种之间的鸿沟，切断了其他物种的病毒传染给人类生物链的途径，使人类在进化过程中，得以生存至今。</p><p>​    但这次的病毒使整个地球各色人类区域，无一幸免。病毒借助于高智商人类发明创造的飞机、汽车、轮船，借助于人类发达的经济贸易活动，借助于人类的旅行，使这种非人类物种身体携带的病毒，开始在各人类种群区域散发开来，感染人类的数量急剧上升，人类死亡数量不断增加，迫使这些区域的人类控制机构开始限制人类的自由，开始在人类的口上放置一个口罩、开始关闭酒巴、饭店等社会面的活动，让人类社会处于静默状态。</p><p>​    黄色人类种群区域的人类控制机构，密切关注其他人类种群区域的疫情蔓延情况。</p><p>​    黄色人类种群区域的人类社会，已转危为安。</p><p>​    这里的人类，在经过了第一波病毒之后，生活慢慢平静下来，但病毒感染引起的精神意识障碍却在逐渐严重，会在不久的将来显现，病毒的恐惧被人类粘贴在自己的精神意识中，影响到了黄色人类种群区域的人类社会一切活动，让人类控制机构继续实施对病毒社会面动态清零政策。</p><p>​    野生小白猫依然生活在黄色人类种群区域的人类用围墙圈起来的住宅小区里的一个小园子的乐土上，自幼失去猫母护爱后，孤独生活至今，但小园子的雨露阳光滋润了牠，小白猫逐渐风姿绰约、吸引了雄性野猫们的目光，野猫种群延续基因的密码，在特定的时间段打开了，但野雄猫仍然要通过激烈角逐，竞争上岗，才能一亲芳泽……</p><p>​    野生小白猫终于给其中的获胜者颁发了上岗证。</p><h3 id="Part2"><a href="#Part2" class="headerlink" title="Part2"></a>Part2</h3><p>​    时至农历庚子年二月。</p><p>   被人类自己用围墙圈起来的住宅小区内的小河边，杨柳依依，河水泛着涟漪，几只白色的景观天鹅在水中游移，花草树木开始苏醒了，小鸟在枝头上下飞跃，欢快鸣唱。人类开始谨小慎微地戴着口罩出门，在住宅小区的路上散步，小区南门开始登记外来人类名单和联系方式，对进入小区的人类测量体温，北门被紧紧封锁。与此同时，黄色人类种群区域限制了通向其他各色人类种群区域的交通。其目的是为了喊少病毒传播的几率，这里的人类控制机构已有效地控制了病毒的传播，人类生活基本正常，除了在公共场合必须戴口罩外。</p><p>​     依附于人类生活圈边缘生存的野猫的生活、活动必然会受到影响。</p><p>​     而野生小白猫在小园子里无忧无虑的日子快要结束了，牠将要面临繁重的生育期，牠将如何应对未知的未来，而未来又会把什么样的艰难困苦留给牠？小白猫肚子慢慢显怀了，猫肚子沉甸甸的。</p><p>​     据人类宣传报道，有的地方在猫身上也检测出了人类感染的病毒，看来这次病毒传播力度和广度是前所未有的，在人类都无法消灭它的情况下，如果猫也感染了病毒，不知将会产生什么样的后果？但野猫只是病毒的携带者而已……</p><p>​    小白猫每天还是像往常一样，早晨来到小园子里的木平台上，对着门窗喵喵地叫着，吃完猫粮后不再像以前一样，坐在木平台空门柱旁斜躺下，梳理自己的毛发，而是吃完后沿着鹅卵石小径，向后园走去，回到牠的窝居点休息。</p><p>​     小白猫生产期越来越近了，但是人类不知道牠会在那里生养小猫崽，按照灰黑猫及小黄猫生养的情况看，一定是在一个不为人类知道的隐敝地点生养。因此人类也比较关注小白猫的动向，给牠准备好了产后的营养猫罐头，毕竟小白猫，比牠上两代猫母的生育年龄要小许多，用人类的话说，这么小，还不懂事，就要生小孩了。然而，野生猫种群生活规律就是如此，虽然人类可以通过结扎手段帮助野雌猫们不再受孕，但此种手段只能偶尔为之，野猫母正常的生育还是常态，野猫一到育龄期受孕，还是野猫种群自然繁衍的需要，这是勿庸置疑的。</p><h3 id="Part3"><a href="#Part3" class="headerlink" title="Part3"></a>Part3</h3><p>​    一天人类在外面办事后回家，停好车，打开木柵门，刚步入园子，惊讶地发现，不结果的柿子树下，小白猫的肚子边上，有四只光溜溜的小猫在拥挤着，眼睛还没睁开，在拚命寻找猫母的乳头，要吮吸乳汁，小白猫身体边上，还留存着生养后的残留物及点点血迹。</p><p>​     野生小白猫开创了野生猫在光天化日之下，在人类活动场所公开生产小猫崽的先例，简直不可思议，因为，只有家猫才会在人类提供的环境中生养小猫崽。揣测小白猫之所以会在柿子树下生产，可能是小白猫自猫母离开后，一直以这个园子为生活场所，大部分的食物都是由人类提供，所以把第一胎小猫崽生在这个园子里，觉得理所当然，也是小白猫处世经验欠缺所致，但于野生猫习性而言，有悖常理。由于近期可能会下大雨，柿子树下地势低洼，会形成水洼地，将危及到刚出生的小猫崽的生命，于是，人类便在生养小猫的原地上，为牠们一家搭建了一个可以遮风挡雨的窝居，在搭建窝居时，发现小白猫在生产过程中，不小心用身体压住了一只小猫崽，使小猫崽不幸夭折，这肯定是由于小白猫年龄小、没有经验造成的。人类把这些事情全部做完后，便进屋拿来早已备好的罐头猫食，给小白猫补充营养。</p><p>​    在人类为小白猫一家搭建的窝居里，牠们避过几多风雨，每天人类会按时为小白猫提供充足的猫粮，为的是让小白猫有足够的乳汁、安心哺喂小猫崽。皇天不负有心人，几个星期后，四只毛茸茸的小猫咪，开始在园子里东爬西钻，小小模样，煞是可爱。四只小猫咪的毛色都是黑白相间，只是黑白色所在的部位不同而已。</p><p>​    随着小猫咪的逐渐长大，小小的园子越来越热闹了。有的小猫咪爬行的距离和范围越来越远，有时小白猫会根据小猫咪的气味和声音，到很远的角落里把牠们叼回来。随后四只黑白小猫咪便开始往小白猫的身上爬，寻找乳头，看着这些小东西的模样，真的很可爱。可能是小白猫年轻体壮，乳汁充足的缘故，四只小猫咪长得很快，已经可以吃猫粮了。四只小猫咪各不相同，有的霸道，有的懦弱，有的温顺，有的狡猾，姑且叫牠们为黑白猫、白黑猫，半白猫、半黑猫，其中半黑猫体弱。长大后才知道，黑白猫是一只雄性猫。牠们吃猫粮时，黑白猫表现得很霸道，牠常常是用前瓜把猫粮压住，不让其他小猫咪吃，白黑猫很狡猾，常常在黑白猫控制外的地方拣漏吃，半白猫若靠近猫粮时，黑白猫便会用爪当掌，煽半白猫的小猫脸，半黑猫根本沾不到半粒猫粮，只能委屈地在一旁喵喵嚎，由于吃得食物少，长得很瘦弱。人类有时看见了这样的情景，便会给半白、半黑猫另外增加猫粮，并会对黑白猫驱赶一下，不想黑白猫和白黑猫从此对人类有所顾忌，不敢再靠近人类了。幼小的心灵，若经受伤害，会一辈子在心里留下阴影，就是这个样子了吧。小猫咪会有这样的潜意识行为，更何况高级灵长目的人类呢！</p><h3 id="Part4"><a href="#Part4" class="headerlink" title="Part4"></a>Part4</h3><p>​     野猫一年有二个繁殖交配周期，估算成年野生雌猫的一生，可能最多会怀孕七、八次。这对于生存在野外环境中的野雌猫来说，是极其严峻的挑战，风寒露宿，缺食少餐，酷热高温，疾病瘟疫等等，都是难以过去的坎坷，而自然的交配生育，又是野猫种群延续的必由之路，所以，野生雌猫，包括野生雄猫，都是在以缩短牠们的性命周期为代价，而把牠们的生命基因传递给下一代。</p><p>​     盛夏季节来临了，火辣辣的太阳，炙烤着大地，花草枯萎了，树叶蔫了，小园子里青石板地面滚烫，似乎打个鸡蛋在上面，就可以煎出个荷包蛋了。小白猫和牠的小猫咪们都躲在了荫凉处，整个小园子静悄悄的。</p><p>​    在黄色人类种群区域的人类社会传播的病毒病例，还在零星发生，人类控制机构的精准防控措施，社会面动态清零的防控政策继续发挥作用。此时外防病毒输入工作就显得重中之重了，在控制了其他各色人类种群区域的人类飞机航班的基础上，对于入境人类一律实施严格的隔离措施，以达到严防病毒境外输入的目的。</p><p>​    人类住宅小区里的野生猫群也在传播着一种病，就是野猫的眼睛会渗出黏糊糊的液体，最后把猫眼粘住，使得野猫睁不开眼睛。这样的情况，在小白猫及其小猫的身上陆续发生。究竟为什么会发生这种疾病，不得而知，要知道，如果让野猫的眼疾持续发展，会严重影响野猫的生存能力，会影响野猫抵御危险的能力，也会影响野猫的觅食能力。</p><p>​    最先是小白猫的一只眼睛有些模糊渗液，使牠一双漂亮眼睛的一只像是蒙上了一层阴翳，看起来显得萎靡，这将会影响牠今后的野猫生活。野生猫群不会主动去应对病毒或细菌感染，只能依靠自身的免疫力，来抵抗病菌的侵蚀，一切听天由命，祸福互倚，因此说，良好的生态环境，对野生猫群，具有非常重要的意义。其实于人类同理。</p><p>​     艰难的夏天过去了，气温渐渐变得惬意了。四只黑白猫里，半白和半黑两只猫离开了小园子，不知去向哪里了？而黑白与白黑两只猫仍然还在，人类每天依旧放置猫粮在园子里的青石板地上，由于这两只小猫，小时候受到过人类的训斥，不像灰黑猫、小黄猫、小白猫等其它园子里的野猫一样，在人类放置猫粮的时候，会围着人类的脚绕行，而是躲在远处窥视，不敢靠近，只有当人类放置好猫粮，回到屋里时，牠们才敢过吃猫粮，吃的时候，保持警觉，有人类的动静，便逃之夭夭。虽然与人类有隔阂，但仍然每天来吃二餐猫粮，这也确实佐证了野生猫群会依附于人类生活圈的边缘生存。</p><p>​    这一时期，小白猫又怀孕生育了四只小猫崽，可能是牠的身体状况出了问题，或者是上次生育后，一直没恢复过，再加上眼疾的困扰，身体显得干瘦，没有乳汁，牠在窝居点生产后，就把四只小猫叼回到小园子里来，竟然把其中的两只小猫，叼放在人类的玻璃门下的木平台上，可能牠自知养不活这两只小猫崽，意欲让人类帮牠喂养，这让人类感到十分的惊讶与悲戚，小小的野猫，也有通灵之性啊，人类在一番努力之后，没能救活这两只小猫崽，是为憾事。小白猫这一胎四只小猫崽都没存活。 </p><p>​     不知道什么原因，在这个被人类自己用围墙圈起来的住宅小区里，野生猫的活动减少了，原来野猫种群繁殖欣欣向荣，各个野猫活动区域里，小猫咪的喵喵声络绎不绝，人类在小区里散步时，原来野猫成群的区域，现在显得冷清了，原来野雄猫会在小区的道路上游荡，觅食和求偶，几只老面孔的野雄猫都不见了影踪。是不是野猫种群数量，在某个周期会有自然增减。这可能是还是因为生态环境变化和是否发生瘟疫有着密切关系吧。</p><p>​    不知道发生在人类社会的疫情，会不会也给野猫种群的生存带来灾难，人类不知道，只有天知道，但人类社会发生的一切，或多或少都影响野猫活动。</p><p>​    小白猫的身体在逐渐恢复，也会按照野猫种群的延续规律，在生育期继续怀孕，继续消耗生命的里程，直至衰老，直到生命的终结……</p><p>​     小白猫现在每天大部分时间都在小园子的木平台上休息、睡觉，在青石板地上吃猫粮，黑白二只小猫一般都会陪着猫母，形影不离，只有当小白猫离开，钻出木栅栏，向对面的小河边走去的时候，牠们会逗留一会儿后，才离开小园子，回到隐敝的窝居。</p><p>​     小白猫和牠的猫崽们，每天过着重复的日子，而黄色人类种群区域的人类却在追求着一带一路的祟高理想。最后，却也搞不清楚这祟高的理想究竟是什么？</p><h3 id="Part5"><a href="#Part5" class="headerlink" title="Part5"></a>Part5</h3><p>​    日子就这么一点点过去了，小白猫就这样又生了第三胎。不久将五只小猫咪带回了小园子，其中有一只皮毛为黑棕色，人类叫牠小黑猫，还有一只猫鼻子墨黑，猫尾巴黑色，身体全白的小猫咪也很可爱，人类叫牠黑鼻猫，其余三只小猫均以黑白色相间。</p><p>​    小白猫将窝居暂时放在木平台边上的空调下面的空隙处。这样，小白猫一家猫团聚在一起了，加上黑白二只猫，共有八只野生猫生活在这个小园子里。最近有趣的是黑白猫喜欢和猫母及小猫崽一起挤在狭窄的空间里，白黑猫喜欢躺在草坪的草丛中，看着在小园子里到处爬行的小猫咪。有时黑白二只猫会逗几只小猫咪玩，小园子里呈现出了小白猫一家乐融融景像。</p><p>​    野生的小猫咪，会有与生俱来的自我保护抵抗力，这是人类婴儿所不具备的自我保护能力。一次当人类无意中靠近那只小黑猫咪，牠立即虎姿站立，张开小猫嘴，口中不断发出“虎、虎、虎”的吼声，飞势震慑，令人类欢喜不已。</p><p>​     小白猫一家，在小园子过着安逸的生活。路过小园子的人类有时会驻足观看这些小猫咪在园中扑跃、戏耍、或者挤在猫母身上吃奶，一边发出开心的笑声。</p><p>​     小猫咪们渐渐长大了，可能是不满足于小园子的一成不变的景物，或者是与生俱来的独自探索习性，在三只黑白相间小猫相继失踪后，有一天小黑猫和黑鼻猫一起失踪了，不知道为什么，这样小园子里就失去了往日的猫群兴旺景象，只剩下黑白二只猫及小白猫还常常出现在小园子里。</p><p>​     时隔几个月，一天傍晚时分，人类在住宅小区的路上散步，这时有一只黑色的野猫走过来，在人类的脚步前交叉前行，刚开始以为是原来一直都在这个区间觅食的那只黑灰色的猫，后发觉这只小黑猫一直在嗅人类脚上的味道，于是便决定不再散步，随后便返身回家，看这只小黑猫会不会跟着一起回家，因为小黑猫离园出走有段时间了，身体也长大了许多，只有仔细看，才发觉依稀有小猫咪时的影子。想不到小黑猫真的跟着，走了很长的一段路，应该是跨越了好几个野猫的活动区域，回到了牠以前的小园子，自此以后，在小园生活了一年多，后由于双眼感染了疾病，行动不便，觅食困难，尽管人类在尽力为牠提供帮助，甚至将金霉素眼药膏涂在牠的双眼上，但仍不济于事，后来小黑猫便不知所终了，此是后话。</p><p>​     小黑猫回归小园子后非常珍惜得来的机会，活动基本不出园子，饿了吃些猫粮，累了在木平台，草坪上，靑石板地上休息。适应了很长时间，才开始慢慢扩大了活动范围，有时候会走到小河边去捉些什么东西吃或玩。人类这时候也终于明白了，为什么以前小猫咪沒长大就会失踪，可能就是因为小猫咪在玩耍的时候，没有空间意识，一边玩一边脱离了猫母的控制区域，迷失方向，找不到回小园子的路了，从此以后只能在新的区域生活了。</p><p>​     这样小园子平时有三只野猫了，黑白猫、白黑猫，小黑猫。小白猫现在也不常出现在小园子里了，一旦出现在小园子里时，总是一副疲惫样，身上的毛色脏乱，神情恍惚，无精打采的样子，牠的一只猫眼周围还是黏糊糊的，在生养了三胎小猫崽后，身体每况愈下，短暂的生命充满艰辛与困苦，尤其是生养小猫崽最是耗费牠的心血，损害了牠的健康，所以被人类视为宠物的名贵猫，又是何等的幸运啊。</p><p>​     小白猫终于在间隔了很长的时间之后，回了趟小园子，从此再也没有回来过。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>灰黑猫族兴亡史</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>灰黑猫族四代第二章</title>
    <link href="/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0/"/>
    <url>/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第二章"><a href="#第二章" class="headerlink" title="第二章"></a>第二章</h1><h3 id="Part1"><a href="#Part1" class="headerlink" title="Part1"></a>Part1</h3><p>​     春去秋来，园内的香樟树开始落叶了，和住宅小区里的其他香樟树落叶一起，铺满了大小道路，住宅小区里满眼箫瑟。</p><p>​     一只野生雄性白猫在铺满香樟树叶的路上悄无声息地游荡。牠似乎在嗅着空气中的气味，是人类食物的香味、还是其它动物的气味、还是雌猫发出的体味？牠从这个园子出来，又窜进了另外一个园子里，似乎在寻觅什么？</p><p>​    小黄猫和小花猫有一岁多了。在园子里的青石板上相互扑楞玩闹，在草丛里追逐游动的虫子，有时候瞬间窜上树枝，无忧无虑，尽情享受活着的乐趣。牠们会把寻觅到的好的食物叼回来，放在人类的屋门口，把捕捉到的小鸟带回园，展示给人类看。</p><p>​     人类依旧每天都在青石板地上放置猫粮，猫粮的气味随风飘散。在其他人类园子或是在外面水泥路上游荡、觅食的野猫，闻到猫粮的味道，会寻找过来，牠们健壮，丑陋、凶相。会为争夺食物互相撕咬。但看见小猫眯在吃猫粮的时候，牠们便会在远处静伏着，不会冲上去跟小猫睐抢食，等小猫眯吃完，有剩下的猫粮时，才会一拥而上，争食。猫性尚且如此，何况人类乎。</p><p>​    小黄猫体重在逐渐增加，身体在渐渐长大，已步入生育阶段了。小花猫不知为什么，有好几天没有在园内出现，小黄猫孤独地在园子里生息，每天早上准时出现在木平台上，吃猫粮、休憩，然后朝小河边或者后园走去。</p><p>​     有一天，不知何时，有三、四只野雄猫出现在小园子里，互相对峙，长嚎不绝，想以自己的威势镇慑对方，令其知难而退，若有不服者时，便会产生激烈的角逐，小黄猫则端坐木平台上，似有坐山观猫斗之意。几只野雄猫彼此长短相间的哀嚎之声，颇有悲壮之势，大有不成功便同亡的感觉。少倾，小黄猫站起身，轻盈飘逸而去。雄猫们对峙不久，便都悻悻离开。</p><h4 id="Part2"><a href="#Part2" class="headerlink" title="Part2"></a>Part2</h4><p>​     不知何时被人类用围墙圈起来的住宅小区里，野猫群的区域平衡被打破了，那条土狗经常出现在住宅小区的路上、树丛中、小河边、以及人类的园落里、追逐、恐吓野猫。这条土狗，也是整个住宅小区里唯一一条不被人类用绳子拴住的狗。全住宅小区的人类都认识牠，只要人类叫唤牠的名字，牠便会摇头摆尾，一副憨厚老实的样子，在人类的脚下前伏后踞，博取人类的欢笑。牠一旦看见有野猫出现，便马上穷追不舍，而野猫也立刻施展自救的生存技能，不是快速爬到树上，就是钻进狭小的空间里，土狗只能无奈地狂吠不已。虽然土狗有着狡诈的智商，但终究只是一条被人类饲养、使唤的狗而已。</p><p>​    土狗叫布丁，牠的人类主人这么叫牠，这是一条农村村头巷尾常见的土狗，但有着狡诈聪明的智商。城市里的人类一般不会去饲养这种品种的狗，他们喜欢饲养高贵的、纯种的狗，像狐狸狗、金毛狗、萨摩犬、贵宾狗、京巴狗，哈士奇等品种的狗，豢养在家，每天牵着溜溜，狗仗人势，人借狗威的在住宅小区内东拉西屎的，把肮脏留在人间。真是きたない……</p><p>​     布丁自从二年前被人类带到这里，毛绒绒的小肉球，开始在住宅小区的水泥路上，草坪上、灌木丛、人类的花圃、园子里滚动，嬉戏，牠可以与所在园子里的野生猫咪一起觅食，吃同一碗饭，憨态可掬，喜欢绕着人类的脚扑楞、嗅觉、舔舐。牠的人类主人是不让牠进人类居住的屋子的，只是在门口设个窝让牠栖息。也不拴狗绳，让牠在住宅小区内自由走动，久而久之，倒成了住宅小区的明星，人类都知道牠叫布丁，随着布丁智商提高，牠可以分辨出进入小区的外人及汽车和电瓶车，进行追赶、吼叫。会追赶不是本区域的野猫，会对人类牵着的品种狗狂吠，也会跟在人类后面巡逻小区，俨然是小区的伪主人。</p><p>​    牠也经常到小黄猫玩耍的小园子里来，吃人类给牠的猫粮，吃得津津有味，牠不会追赶一直在附近几个人类园子里觅食、活动的野猫，可能跟牠刚来的时候，与附近一些野猫经常接触不无关系吧。这是一只智商很高的土狗。由于牠的存在，其它地域来的野猫很少出现。</p><p>​    布丁的人类主人家的园子里，也有一只野猫存在，那是一只有着漂亮的淡蓝色眼睛，毛色像豹纹的雌猫，非常温顺，就像家猫一样，牠长野生小黄猫一辈，经常来小黄猫的园子，但从不跟野生小黄猫抢食，每次都蹭些剩余的猫粮吃。生了几胎小猫咪后，也不知所终了，野猫的这个习性，始终是一个谜，野猫不可能在一个区域一直生活，直至死亡。</p><h4 id="Part3"><a href="#Part3" class="headerlink" title="Part3"></a>Part3</h4><p>​     小黄猫孤单地生活在小园子里，每天清早在木平台的窗沿下喵喵叫唤，让人类给牠放置猫粮，日复一日，吃完后不是坐在木平台上梳理自己的毛发，就是隐藏在花木丛中，一旦听到人类叫唤，便会走出来，围绕人类的脚转悠，跟家猫无异。</p><p>​     春暧花开，猫也思春。小区里的野生大白猫力挫群雄，赢得了交配权，经过对小黄猫数回合的追逐，终于完成种群繁殖重任，之后小黄猫也一如既往生活在牠自己的世界里，但也将面临新的生活考验，野生灰黑猫母离开许多日子了，一起长大的小花猫也不知去向何处，失去了牠们，牠孤单地生活在小园子里，形单影只。小黄猫孤独的时日也不会太长了，因为不久牠将承担起猫母的责任，将会生养小猫咪，进入万年不变的生养循环之中。</p><p>​    人类已从低级生养，进入到了高级生养阶段，从石器智商，进入到了太空智商阶段，从母系社会，进入到了权力社会。但人类依然要承担种群的繁殖，只不过交配过程变得名目繁多、越来越丰富多彩而已……</p><p>​    每天早晨，小黄猫依旧在玻璃门前咪咪地叫唤，猫粮依旧供应充足……</p><p>​    小区里野猫求偶的声音渐渐平息了。育龄雌猫的生活亦恢复如初。</p><p>​    人类依旧每天开车或坐地铁，公交车去上班、谈生意、聚会、见情人、去购物、叫外卖、去菜市场、去超市，上学、如厕、洗澡、哺育孩子、奉承、谄媚、行贿、贪腐、K歌、诈骗、打工、聆听金句，做黄梁美梦……然而只能始终生活在自己用围墙圈起来的住宅小区里，如同野生猫群生活在这一方乐土上。</p><p>​     住宅小区内各个野猫栖息地，野猫群的活动如常。野雄猫过了交配期后，仍然要为吃饱肚子终日忙碌。人类在小区里散步时，会在一段路上看见一只跟野生小黄猫有点相似的野生雌猫，来回在路边觅食，已经很久了，野生雌猫一旦觉得是善良的人类，便会轻声喵喵叫唤，在人类前面交叉走步，希望人类能够给予牠食物。其它区域的野生小猫崽也在野猫母的看护下成长。住宅小区内各区域的野猫们，都在寻觅食物的一生中，消磨时光。</p><h4 id="Part4"><a href="#Part4" class="headerlink" title="Part4"></a>Part4</h4><p>​     春暖花开，人间四月天</p><p>​     昨夜海棠初着雨，小园子里的四季海棠，熬过了冬天的寒冷，在春天的季节，绽开橙红色的花，轻润娇欲语。不结果的柿子树，细树枝上也尖出点点嫩芽，冻死的三角梅已更换成紫色、桔黄、紫红色盆栽花。小门厅外面的窗台上出现了几盆假山水盆景，青翠碧绿的草地也修茸齐整，小黄猫从后园的窝居点钻出来，沿着鹅卵石小径，缓缓地向前园走去。肚子下垂，猫身显得滞重，离分娩期不远了，来到木平台空门柱旁斜躺下，慵懒地打个哈欠，边舔舐毛发，边用猫眼朝木栅门外的水泥路上看。这时土狗布丁正在水泥路上，追逐人类牵着的金毛狗狂叫，牠只是冲着金毛狗乱叫，却并不冲上去主动攻击，撕咬，因为金毛狗的体形，重量要比牠大许多，所以，布丁仅仅狂吠，可能是在彰显牠的自由吧。布丁在追逐野猫的时候，那一路狂飙的气势，吠声阵阵，一付舍我其谁，王者风范，又是何等的气派。</p><p>​     园子外闹腾后恢复了平静。小黄猫起身，慢慢走到放在青石板地面上的猫粮处，一粒一粒快速吃猫粮，咀嚼声声响起。这时隔着几个园子的豹纹猫，迈着优雅的步伐，悄悄地潜伏在小竹林外面，看着小黄猫进食，耐心地等待剩余的猫粮。也许是野生小黄猫吃饱了，也许是觉察到有同类窥视牠，此时只见牠向前舒展一下前爪，然后离开，回到木平台接着斜躺着，豹纹猫等了一会，才慢慢踱着优雅步伐，来到猫粮处，吃罢猫粮，优雅转身从园子正面的木栅门下，伏地钻了出去，抖下身体，朝牠活动的区域走去。</p><p>​     从木栅门起，一直通到后园的鹅卵石小径，是用黑色和白色两种颜色的鹅卵石彻出波纹状，俗称路路通。赤脚走在上面，可以刺激足底的经络穴位，起到强身健体的作用。后园也有个木平台，和路路通相连，平台上方是个玻璃顶棚，可遮雨。木平台正北面边缘下方有缺口，是后来小黄猫生养小猫咪的藏身之所。</p><p>​     一切安之若素。</p><p>​     人类社会没有发生什么可以改变人类社会生活的大事。野生猫依然如此地活动在人类社会住宅小区里的园子里，小河边、小树林里、绿花丛中，以及可以藏身的建筑物中。这里依然是野生猫群的乐土。</p><p>​     现在小黄猫孤独的身影，一直都在前园和后园之间徘徊，吃猫粮，休息、梳理毛发、晒晒太阳、在水缸喝水。有规律地生活着，直至有一天不见了牠的身影。</p><p>​     人类依旧每天早上朝玻璃门外看看，小黄猫是否在门外喵喵叫，有点掂记牠。</p><p>​     有一天，人类去后园整理东西，在翻看一个用木板盖住大半个口的塑料圆箩的时候，忽然看到了野生小黄猫葡伏在底部，几只刚出生不久的小猫围在牠的乳部，蠕动着，寻找乳头吃奶。人类数了一下有四只小猫咪，于是便轻轻地放下盖板。返身去拿了猫粮放在后园的木平台上，方便小黄猫进食，此外紧急从天猫上订购了猫罐头食品，准备给野生小黄猫增加营养，助牠早点恢复正常状态。</p><p>​     由于人类窥探到了野生小黄猫的藏身之处，尤其是生养小猫咪的窝点，牠觉得不安全了，在人类又去探视时，野生小黄猫和小猫崽杳无踪影了。</p><p>​     几天后，野生小黄猫又如常一样，清早在玻璃门外喵喵地叫着。人类便把猫罐头食品给牠吃，当拉开罐头的盖子，食品特有的味道飘散到空气中，野生小黄猫灵敏的嗅觉到了，发出贪婪的声音，在人类还没有完全将罐头中的食物放在地上时，便迫不及待抢食，使人类不禁感慨，人类其实与野猫一样，不能克制美食的诱惑，尤其是在饥饿、营养不足的时候，其本性是一致的，只不过人类会用另外一种方式掩饰自己，甚至折腰！</p><p>​    野生小黄猫已经把小猫咪都藏匿在后园的木平台下面的水泥地上了，那里可以避风遮雨，倒是个不错的窝居点，不易被发现，是个很安全的地方，有利于野生小黄猫早期哺育小猫咪。</p><h4 id="Part5"><a href="#Part5" class="headerlink" title="Part5"></a>Part5</h4><p>​     转眼几个星期过去了，一天的清晨，太阳像红红的蛋黄一样，发出的光芒把人类建筑变成金红色。一对漂亮的白头绿羽鸟飞停在不结果的柿子树枝上，唧唧喳喳地鸣叫着，卿卿我我，耳鬓厮磨，快活如仙。在停放汽车位置上面的葡萄架上，枯萎的葡萄藤绽出新枝，生命如斯，万象更新。</p><p>​     几只野生小猫咪吱吱吱乱叫，在草坪上，在花丛中，在青石板地上，在小竹林边，盲目地，勉强地、抖抖索索地爬着，野生小黄猫自顾自地在前园的木平台上，舔舐自己的毛发。等到牠去看小猫咪时，有两只已经不见了影踪，牠便跳下木平台，一边喵喵叫着，发出猫母独特的轻柔声音，几只小猫咪闻声钻出花草丛中，朝着猫母发出声音的方向，趔趄而行。然后野生小黄猫便把小猫咪一一叼到木平台空调下面的空间，袒乳横卧，小猫咪便开始你争我夺的抢占先机，有一只头部有两块黑色、尾巴黑色，身体全白的小猫咪，且叫牠小白猫，机敏地霸占了几个乳头，另外两只小猫咪分别占据乳头的位置，剩下的一只小猫咪挤呀挤的，拚命想挤出一个吃奶的身位，无奈身体孱弱，刚刚挤出一点空间，便被牠的同胞连攒带蹬弄下野生小黄猫的肚子，只能在木地板上吱吱作响，人类见了，顿生怜悯之心，感叹之情，由衷而发：若是真有天道轮回了，恶业者入六畜牲道，亦当如此乎！</p><p>​     野生小猫咪们一天一天长大了。小小的园子是牠们的乐园。牠们会在园子里蹦蹦跳跳、在草地里，在花丛中扑腾，开始会互相戏弄，抱滚。也开始试着吃猫粮了，猫粮的消耗量加大了，四只小猫咪健康快乐平安地在这一方乐土上成长着。野生小黄猫伴随着小猫咪们一起，过着野猫家庭快乐的生活。</p><p>​     那只豹纹斑点的野猫，每天也会到小园子里来，卧在鹅卵石小径上，静静地睁着两只漂亮的淡蓝色的眼睛，看着小猫咪戏玩，从辈份排算，应该是四只小猫咪外婆辈了，有次，一只小猫趔趄到了牠面前，伸出嫩嫩的小爪子朝牠脸上抹去，豹纹猫也友善地伸出爪子去抚摸小猫咪，说时迟那时快，只见坐在木平台空门柱旁的野生小黄猫，以闪电般的速度，腾空而起，扑向豹纹猫，向牠发起攻击，人类目睹了事情的全过程，这时才意识到，是野生小黄猫误以为豹纹猫在用爪子去伤害小猫咪，可见野生小黄猫舔犊之深，而一改平日里的温顺，为了自己的孩子，可以奋起攻出比牠强大的对手，更何况人类乎。</p><h4 id="Part6"><a href="#Part6" class="headerlink" title="Part6"></a>Part6</h4><p>​     野猫们万年不变地按照自然规律，繁衍生息，必须为种群的延续而交配。小黄猫生育头胎后，显得更加成熟了，举手投足之间散发着踔趵风姿，是这个人类用围墙圈起来的小区里的雄性野猫们的觑觎对象，尤其是那只野白猫，似乎把小黄猫视为禁脔，凭借强壮的身体，经过激烈角逐，打败了其它竞争对手，再次鸯梦重圆。</p><p>​    炎热的夏季已经消失。金风送爽，石榴树枝头上，还有几只残留的石榴挂着，但已失去了圆满、红艳的色泽，焦黑的圆点布满石榴外皮，有点凄凉的感觉。而茂密的挂花树上，淡金黄色的花蕾挂满枝头，含苞待放，桂花的幽香，已开始暗暗浮动，人类生活的世界，还是有美好的事物存在的，人类可以享受桂花高雅的沁人心脾的味道，但还是会感受到丑陋的、干瘪的残剩石榴不合时宜地挂在枝头的悲哀，它是那样地差强人意，是那样地违背自然规律，不肯落地腐烂，化为腐土，却偏要勉强地，摇摇欲坠地吊在枝头，污染世间美好景像。</p><p>​    小黄猫拖着疲惫的身体，出现在这块乐土上，在小园子里憩息。四只小猫也已长大了，可以各自独立生活了。因为小黄猫的存在，这个野猫家族成员还是会每天出现在小园子里，吃着人类提供的猫粮，剩余时间，牠们会去各自想去的地方，可能再去觅食，觅食是野猫终身之路，野猫的一生，是寻觅食物的一生。人类的一部分人类亦如此。由于小黄猫的存在，小黄猫一家每天团聚在一起，其乐融融的。人类的家又何尝不是如此！人类家的母亲在，家也在，家母若不在了，人类的家便也会散了，遑论野猫家族。</p><p>​     夜黑风高、风雨飘摇。下了几天的小雨，天气转凉了，四只小猫中只有两只小猫咪出现在了小园子里，一只是小白猫，还有一只是皮色黑多白少的猫。其它两只不知去向了，使人类担忧，但愿牠们寻到一个好的归宿，圆满度过野猫身的一生。小黄猫也不见了踪迹，按推算应该是在牠寻找到的安全窝点待产。</p><p>​     两只小猫每天会在玻璃门外的木平台上喵喵叫唤，人类依然每天给牠们提供猫粮。隔几个园子里的土狗布丁，有着异常敏锐的听觉和嗅觉，只要人类每天早晨，开启玻璃门时，发出塔搭声，牠便立刻从牠所在的园子窜过来，用两只前爪子扒拉木栅门，于是人类同样给牠猫粮吃，牠到也不嫌弃是猫粮，而是吃得津津有味，吃完撒腿就跑。</p><p>​     日子在不知不觉中过去。</p><p>​     虽然人类很掂记小黄猫，但野猫的行踪，不是人类可以掌控的，虽然小黄猫会让人类靠近，可以让人类碰触牠的头和身体，会围绕人类的脚转悠，但野猫毕竟有牠们的生活习性，有的习性不是人类可以理解的。所以，小黄猫会不会再回来，只能听天由命，牠会不会步牠灰黑猫母的后尘，一去不返了呢？还是会再给人类一个惊喜，一切有待日后分晓。</p><h4 id="Part7"><a href="#Part7" class="headerlink" title="Part7"></a>Part7</h4><p>​    秋高气爽，晴空万里无云。一天午后，人类惊喜地发现，小园子里突然多了五只毛茸茸的小猫咪，散落在草坪上，一边爬一边喵喵喵地叫着，小黄猫坐在牠常坐的无门木栏柱边上，梳理自己的毛发，小白猫坐在猫母一边，另一只猫则坐在木平台下面的鹅卵石小径上，两只猫似乎在与猫母套近乎，若懂牠们的语言，那一定是在说思念的话，人类的血浓于水这句话，应该也可用于此情此景。所以，只有当失去了的时候，才会痛惜当初的粗心，只有当不再拥有的时候，才会偿到失去的痛苦。</p><p>​     在这一块野猫的乐土上，这个小园子，给予了小黄猫族群团聚的机会，尽管灰黑猫不知去哪里了，其它几只野猫也不知去向，但小黄猫与牠剩留的小猫咪们还是能过几天快乐的时光，只要小园子能够为牠们提供充足的食物。</p><p>​    夜晚了，小黄猫把小猫咪们一只一只叼走了，小白猫和另一只猫也回到了窝居点，小园子归于冷清了。如水银般的月光透过树枝的缝隙，倾泻在青石板地上、草坪上、木平台上、鹅卵石小径上、屋子的墙面上，增添了寂寞的气息。</p><p>​     从此以后不再见到小黄猫二胎小猫咪们的身影了。而小黄猫会隔三差五来到小园子吃点猫粮，然后离去。</p><p>​    一天人类看见小黄猫钻出小区的围墙，越过路边停着的汽车，窜过宽阔的马路，进入对面人类用围墙围起来的住宅小区，从此以后，再也没有在小园子里看到牠的身影，或许牠把二胎生的猫崽安置在了牠认为安全、且能觅到食物的地方。或许牠是为了小白猫们可以很好地生活在小园子里。毕竟七、八只野猫生活在这么小的区域内，会引起食物匮乏。也许是野生猫族的遗传基因，决定了牠们的生活习性是如此的？</p><p>​    那么，第三代的小白猫们，是否会在这块野猫的乐土上无病无灾，无忧无虑地生活呢？失去猫母爱护的小白猫们，是否仍将按基因密码延续种群，人类已经在密切关注，试目以待！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>灰黑猫族兴亡史</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>灰黑猫族四代目第一章</title>
    <link href="/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0/"/>
    <url>/2022/07/18/%E7%81%B0%E9%BB%91%E7%8C%AB%E6%97%8F%E5%9B%9B%E4%BB%A3%E7%9B%AE%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>​    <em>这是一块野生猫群的乐土。</em></p><p>​    <em>野生猫群的社会是一个纯净的社会。牠们没有权利的争斗，只有交配权的争斗，没有利益的瓜分，只有食物的瓜分。野生的猫在这儿无拘无束地生活、生长、繁殖，觅食、晒日、戏耍、狩猎。</em></p><p>​     <em>在这块野生猫生活的乐土上，野生雄猫为了遵循自然规律，在叫春时节与野生雌猫交配，就必须经过激烈撕咬，血腥博斗，打败竞争对手，才能夺得交配机会，才能拥有追逐怀春雌猫并与之交配的权力，交配过程中此起彼落的叫声，会惊扰人类的清梦。</em></p><p>​     <em>在人类用围墙圈起来的住宅小区里的小湖边，园子里，汽车顶上、树杈上、屋子门口的平台上，到处可见牠们的身影。牠们会有不规则活动，也有着自己相对固定的觅食区域，也会随时迁徙，开拓新的觅食区域，但是始终活动在人类屋子周围，这是因为野生猫群的遗传基因，制导着牠们生存的轨迹。</em></p><p>​    <em>野生猫群有着极强的生存和繁殖能力，但是猫崽的存活率却不高，因此牠们会依附于人类生活圈边缘，来解决食物匮乏，克服自然灾害、减少疾病困扰，以保证牠们的种群延续。</em></p><p>​    <em>野生猫生性谨慎、多疑、随着人类越来越强大，牠们的天敌也越来越少，牠们既依附于人类生活圈边缘，又害怕人类，躲避人类，人类基本上很难找到牠们的窝居点。</em></p><p>​    <em>野生猫地域观清晰，雌猫一般在相对固定的区域活动，轻易不会侵入其它猫群活动地域，除非食物短缺。雄壮、强健的雄猫例外，牠们可以通过博杀、撕咬、战斗，扩大地域范围，但也有相对固定区域。野生猫的寿命，远不如家养猫的寿命，野外生存环境的险恶，饥寒、疾病、高速行驶的汽车，缩短了牠们的生命周期，所以，快速繁殖，是保持种群繁衍生息的唯一途径。</em></p><p>​    <em>在这块野生猫的乐土上，有这样一个园子，该园子曾经生活过四代野生猫，牠们的足迹，踏遍了园子的沟坎、草丛、石板…爬上过花架、车顶、屋檐、树枝。</em></p><h1 id="第一章"><a href="#第一章" class="headerlink" title="第一章"></a>第一章</h1><h3 id="Part1"><a href="#Part1" class="headerlink" title="Part1"></a>Part1</h3><p>​    园子不大，前后园一起，大概百多个平方。园子用木栅栏围着，木栅门关闭后形成一个相对安全的环境。从里向外望去，木栅门左边上有棵高大的香樟树，粗壮的树干上，树皮皴裂，虬枝横生，高高的枝干足有十几米，遮阳敝日，茂密的树叶在微风中，轻轻晃动，小鸟在树枝间穿梭、停留，或向下俯冲觅食。青石板铺满前园大部分地面，沿着木栅门左边栅栏，有块一米多宽，长约八米的草坪，草长得青翠碧绿。屋子的门窗与草坪之间有个约五平方大小的凹形，是个木质平台，平台边沿竖着屏栏，中间空缺，形成空门。靠近木平台的草坪中间，种了棵柿子树，宽大的叶子油光锃亮，但从不见结果。木平台与青石板地面之间，有块泥地，一条连接木栅门到木平台之间的鹅卵石小径，在木平台前直角拐弯，正好把泥地一分为二，然后前伸，在突出的小门厅处右转，通向园子的后方。沿着通向园子后方的鹅卵石小径左边，狭长的泥土地里种植了一丛苍翠繁茂的细竹，向北依次种植了樱桃树、石榴树、枇杷树，以及一棵在金秋十月暗香浮动的桂花树。前园鹅卵石小径两边的泥土地里，分别种植了四季海棠和三角梅、茶花树、无花果以及两棵凌霄藤枝，茂密的藤枝爬满了架子，垂直而下的凌霄花绽放出橙黄色的喇叭花朵，倒也把园子装点得生意盎然。</p><p>​    此时，一只灰黑色的野生雌猫，在木栅栏外踱来踱去后，钻进入了园子。牠悄悄地沿着园里左边的木栅栏边缘谨慎地前行。刚刚在小河边，被那只雄壮的有着白色条纹的大黄猫追逐，在精疲力竭之时，让大黄猫得逞云雨，现在牠倦伏在柿子树后，憩息着。前段时间，住宅小区内几只健壮的野公猫之间展开了无情的争斗，为了独享交配权，必须打败其牠猫，野公猫们为了寻求交配，在人类的住宅小区里追逐、撕咬、哀嚎、也弄得人类住宅小区里昼夜不宁。</p><p>​     夜幕降临了，人类的屋子里陆陆续续亮起了灯光，愈发显得外面夜幕的深沉。灰黑色的野猫依然葡伏在不结果的柿子树下，听着人类的电视机里发出的响声，收缩成一条线的瞳孔，不断变化着。人类制造的汽车轮胎，辗过水泥路面，发出尖锐的声音，令牠胆战心惊，曾经与牠为伴的一只野猫，就是死在这样的声音之下。牠警视着周围的一切，远处的青石板地上发出轻微的响声，是一只蟾蜍在爬着。园外的路灯，散发着昏暗的灯光，空气中渐渐弥漫起人类厨房里做饭时飘出的油烟气味。牠伸出舌头，舔了舔爪子，今天为躲避野生大黄猫的追求，沒有觅到什么吃的，这时肚子有点饥饿了，于是牠挪动了一下身体，两只前爪向前伸直，身体前倾，庇股高翘，舒服地伸展身体，尔后抬起头看看周围，便沿着木平台的边缘，向后园方向走去，淹没在黑暗中。</p><p>​     灰黑猫隐身在人类看不见的地方，牠灰黑的颜色，完全融入了夜色之中，但牠猫眼的瞳孔，却在黑暗中不断变化，现着幽光。</p><p>​    人类开始进入了夜的黑暗之中。</p><p>​     流云遮月，乱云飞渡，夜幕愈发地沉重，小区里的路灯，散发着幽暗的灯光。人类享受美食后，关闭灯火，渐渐入眠了。夜深了，所有的声音停熄了，只有人类特有的齁声在持续着。</p><p>​     灰黑猫竖起耳朵，仔细倾听周围的一切动静，远处狗叫声不时传来，是一只土狗在追逐猎物时发出的吠声，近处有虫类爬行的悉悉声。自从脱离了野猫母后，东游西逛，居无定所业已许久了，今天无意中发现了这个园子，让牠觉得可以把窝设在这里，作为平时觅食后的藏身之地。以防万一被不良人类捉住，当作莱肉在街头饮食摊上出售。</p><p>​     人类时常自比为高级动物，然而，一个会伤害、残杀野生猫的不良人类的灵魂，会比野猫更高级吗？</p><p>​     野生灰黑猫就这样在小园子里定居了。</p><h3 id="Part2"><a href="#Part2" class="headerlink" title="Part2"></a>Part2</h3><p>​     牠的身影时常在园里出现，谨小慎微，蹀躞而行。但还是引起了人类的注意，于是良善的人类，每天早晚会在园子里的青石板地上搁置猫粮。灰黑猫便会在藏身处窥探，观察猫粮周围的动静，嗅觉空气中的味道，然后悄悄靠近猫粮，边吃边机警地抬头四面观望，一有风吹草动，便倏地消失。</p><p>​    野生猫与人类能够建立良好的互信关系，是一个持续循环的过程，中间容不得有半点对牠威胁的举动。人类一个让牠感受威吓的行为，会让牠永久对人类处于戒备状态。野生猫，只会让对牠无威胁的良善人类靠近、甚至触摸，直至训化，宠物猫即是例子。</p><p>​     每天早上不知何时，牠会出现在窗台下的木平台上，倦起身体酣睡。也会在小河边觅食后，回到小园子里的青石板地面，草坪上晒太阳，扑腾、梳理毛发、或斜躺在木平台边沿木栏柱旁，猫眼环伺园子内外的动静。最不可思议的是有一次，当人类推开木栅门，去小区路上散步，牠竟然走在人类前面，绕小区环形道路一圈，再回到小园子里。令人类称奇不已！</p><p>​     一天，人类园子里的鹅卵石小径上铺满了红地毯，一直铺到木栅门外的水泥路上，园内张灯结彩，门窗上贴着喜庆的字样，似乎有欢喜之事，黑生灰黑猫乘着空隙，踱步到红地毯尽头葡伏良久，环顾四周，像是园子的主人。</p><p>​    小园子会是野生灰黑猫的乐土，牠会在这块乐土上生息繁衍吗？</p><p>​    冬去春来，野生灰黑猫开始腆着肚子蹒跚而行，依旧每天在青石板地上吃猫粮，之后盘踞柿子树下，然后消失无踪。日暮时分，又出现在窗台前的木平台上，按时吃人类放置的猫粮，直至有一天忽然不见了牠的身影。</p><p>​    园子里的茶花、三角梅的花蕾含苞待放，修剪过的草坪青翠碧绿，桔红色的四季海棠依旧绽放。野生灰黑猫隐匿一段时间后，又出现在了园子里，略带疲惫的身体，消瘦轻盈，细碎的步伐，悄无声息。牠站在鹅卵石小径上喵喵叫着，呼唤人类。</p><p>​    猫粮于是放置在青石板地上了。</p><p>​     日复一日，牠吃完猫粮，在木平台的无门栅栏处侧坐，舔舔自己的爪子和身上的毛发，一派悠悠之态，然后便消失无踪。</p><p>​     一天的午后，园子里出现了两只毛茸茸的野生猫咪，一只毛色呈黄黑色，另一只毛色花杂，在草坪上抖抖豁豁地爬行，憨态可掬，野生灰黑猫在柿子树干边横卧着，小猫眯嗞嗞地叫着，毫无方向慢慢爬行，只有在灰黑猫的轻声召唤下，才会循声朝野生猫母躺卧处蹒跚前行，寻找摸索野生猫母的乳头，不断用小爪子挤压乳房，想要多吮吸乳汁。等到哺乳完毕，野生灰黑猫便会把小猫咪，叼去窝点藏身，自己再去觅食了。</p><h3 id="Part3"><a href="#Part3" class="headerlink" title="Part3"></a>Part3</h3><p>​     时光荏苒，日月如梭。</p><p>​     两只小猫咪一点一点长大了，灰黑猫把小猫咪的窝，暂时安置在木平台左边腾空的空调主机底下。两只小猫咪无忧无虑成长着，每天互相戏耍，开始在草丛里扑腾，追光逐影，戏弄动的物体，在树干上磨爪，逐渐扩大了行走范围，开始朝后园的方向爬行了。</p><p>​     然而，环境、气候状况，以及食物的充足与否，依然会影响牠们的生存。高温、连续不断的雨天、寒冷的冬季，将给牠们带来什么后果，亦未可知。是否会改变牠们赖以生存的环境，不可预知。</p><p>​    人类给予了牠们充足的猫粮，每天两次充足的猫粮供给，至少能维持当前生存状态，让牠们逐渐长大。</p><p>​    接受人类的食物，会使野生小猫咪在长大的过程中，失去部分野性，也会失去部分防疫自然疾病的能力。那只黄灰黑野生猫，叫牠小黄猫吧，牠可以温顺地让人类触碰、抚摸，像人类 豢养的家猫一样。</p><p>​    野猫为了生活、为了有吃的食物可以依附于人类，而人类中的不良人类为了活得更好，为了自己的利益、为了更大的权力、为了享受更高级的物质生活，就可以抛弃人类的良知，就可以把灵魂出卖给魔鬼。</p><p>​    逐渐长大的小猫，在猫母的带领下学习扑腾、攀爬、狩猎。最精典的是藏在水沟里，伏击从空中俯冲而下，寻觅泥土里食物的飞鸟。牠们会耐心等待，精心设计伏击地点，计算鸟的飞行速度与俯冲角度，选择最佳时间扑跃，在鸟俯冲而下的一瞬间，腾空而起将鸟扑住。野生猫的弹跳力惊人，通常可以达到牠们身体六倍之高，跳跃是牠们赖以生存的重要技能。</p><p>​    或许是野生猫的习性，或许是野生猫种群的遗传因素，或许是野生猫母性的光辉，当两只小猫咪能够独立地生活在这块野猫的乐土上，可以自由欢快地在草坪上撒欢、在花丛中扑跃、在凌霄滕条上攀爬、在后园的水缸里喝水，会把拉出的屎，用爪子扒土掩盖，能够安全地生活在这个园子里时，终于有一天，野生灰黑猫不告而别，去而不复返了，在这个人类用围墙圈起来的住宅小区内的小河边，树林中、每条小路旁，各个其他园落都不见了野生灰黑猫的身影。</p><p>​    揣测一下野生灰黑猫的去向，不外两个：一、被不良人类捕获，沦为不知是猫肉的盘中餐。二、越过这里人类圈起的围墙，去到另外的人类用围墙圈起来的住宅小区。野生灰黑猫突然离开自己骨肉亲情的动机不甚了然，但愿是基于牠感觉到自己的后代，有了一个环境良好、食物供给侧结构稳定、以及万年以来依附于人类生活圈后养成的习性，使得野生猫母把一方乐土留给自己的后代，两只野生小猫咪。</p><p>​    从此以后，两只野生小猫咪就一起生活在这个小小的园子里了……</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>灰黑猫族兴亡史</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔1</title>
    <link href="/2022/07/12/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%941/"/>
    <url>/2022/07/12/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%941/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔1——启程"><a href="#旅居随笔1——启程" class="headerlink" title="旅居随笔1——启程"></a>旅居随笔1——启程</h1><p>宇宙无边无际，银河系絮状般悬浮着。距离奥尔特云两个光年处，太阳带着子民：柯依伯碎石带、冥王星、天王星、海王星、土星、木星、火星、地球、金星、水星，在亘古不变的黄道面：旋转、绕行。地球赤道与黄道形成夹角，而地球以23.8度的倾角，绕太阳公转，使地球气候形成一年四季：春夏秋冬，让地球充满生命力。地球慢慢转动着、银色的月亮也在地球引力作用下，围绕地球飞行，于是昼夜交替、潮汐起落，让众生万物，生机盎然……</p><p>当温暖的太阳渐渐地露出蛋黄般的半圆，转瞬之间，跳跃而出，悬挂在遥远的海平线上，一轮金色太阳，把温暖洒向人间，她抚摸着所有生命。阳光覆盖湛蓝的海水、向着西方、照耀东京湾，金色光芒，涂抹着……木更津、丰洲、品川、新桥、皇居、横滨、日吉、葛西、吉祥寺、八王子、船桥、志木等众生居所。</p><p>小石川（Tower）也迎来了一缕金光。</p><p>此时，我正在X层朝东的阳台上，看着太阳光刺破天际的灰暗，映照天空的云朵，幻化出金红色的云彩，云朵飘移，天空变幻莫测。有时阳光透过厚厚的云层，射出万道霞光，有时照在大片簿云上，映显出一片灿烂的幻像。<br> 小石川Tower，座落在东京都文京区小石川一町目，四面俯瞰，东临上野，北接巢鸭，西连新宿、南面皇居，川流神奈，极目远望，隐见富士山。大楼正面朝东，白山通（路）横贯南北、距东京大学赤门一箭之地，南与巨蛋体育馆相邻，北有小石川植物园，西边千川通（路）旁坐落着著名的后乐园，占地理之宜。拥都营三田线、都营大江户线、丸内线、南北线等四条地铁线路，得交通之便。        </p><p>清晨的东京都，空气清新、沁人心脾。大都市的繁华依旧，民众生活井然有序，整洁的环境，干净的大卡车，修剪精致的树木，鲜花盛开的花坛，细细的翠竹掩映在楼宇之间。<br>     离开上海已有几天了，紧张、焦虑、无助、无奈、徬徨、担忧、愤懑交织的心情有所舒缓，我略有倦意，挪动身体半躺在折椅里，看着飘过的云朵，思绪万千，高楼风啸声，嘶鸣入耳，在愰惚中，渐渐陷入了梦境……</p><p>在一个园子里，一只毛色黑白相间的猫，昂着头，斜躺在门口的木头平台上，猫眼扫视园内草丛里的动静，警惕地看着周围的一切，原本人声、狗吠、汽车轮胎辗过水泥路面的躁声，消失了。靠水泥路的栅栏门旁，有棵枝叶繁茂的香樟树，在风中摇曳多姿，枝上的新叶嫩绿，老叶在风的吹拂下，不断飘落飞散，黑色的籽粒坠下，落在汽车顶上，引擎盖上，发出“嗒嗒”声。整个小区死寂一般，围墙外的路上空无一人，街区被铁网隔离，交通停滞，人不能自由走动了，穿着白大褂的警察在检查专用通行证。    </p><p>一切停摆了。</p><p>因为疫情在扩散，正在以一传六、六传十，十传一百，十天传千人的建模速度发展。市疫情第X次发布会正在直播，猫听着从窗口传出的声音，用爪子轻轻地擦着脸，然后用舌头舔着身上毛发，不时抬头，瞟一眼草丛里面的动静，青石板上的猫粮，依然还在。“我家的园子里，有俩棵树，一棵是枣树，另一棵还是枣树”，鲁迅先生也真有趣，为啥不直接写二棵枣树，非要一棵一棵写。遥想当年他从日幕里坐在吱呀的马车上，去仙台医学院求学，会想到弃医从文，写出二棵独立的枣树？蘸血的馒头？</p><p>小区封闭已N天了，食材消耗差不多了，核酸检测已做了N轮了，小区仍然保持全阴、可喜可贺，但是、浦东新区是所谓的重灾区，大部分街道、镇，由于不断爆阳，被划为封控区，严格限制人员进出，出入口封锁，所有生活物资靠附近尚未关闭的几家店供货，因为进货成本高，蔬菜、瓜果、肉类、豆制品等价格上涨。于是各类团购团队风声水起，快递小哥昼夜繁忙，分享了抗疫成果，呜呼，民以食为天，奈何无食嗟！</p><p>官方公布的数据令人心悸，于是政府扩大防控力度和范围，提前宣布浦东、浦西分别封控，其实就是封城的前奏，有计划、有预谋地把整个上海一分为二，划江而治实行封城。或许是为了让老百姓储备足够的食物，小区被封锁十天后的一个晚上十点，在小区微信群看到，于次日六点前，允许被封锁的居民可以出小区购物，用以补充家里的食物用品。不料由此而引发的抢购潮，竟可以与文化大革命时期，因物质匮乏造成的抢购潮相媲美，五十几年后，能够再次感同身受，悲叹不已！</p><p>防疫的气氛越来越紧张，防控的措施越来越严格。各种渠道的信息不时传来，有：楼内有一阳，全楼转方舱医院，有一段抖音视频记忆深刻：在玉佛禅寺旁的金城里（小时候居住地离此不远），大巴停满路边，白大褂（警察、防疫人员）布满弄内外，把全里弄老妪雏儿、少妇壮男全部转运至方舱医院，不知他们如今可安好？有的为了落实指令性消杀工作，对公民家里进行大规模喷洒各种药剂，以至于曾经的上海名人叶恵贤言：若到他家进行消毒，他就从楼上跳下去，其为的是保护收藏的字画书藉，传言是否真实，有待考证，叶恵贤当年在粉碎四人帮宣传活动中，与王永胜搭裆的相声，伶牙俐齿还是有才能的，凭借此成为上海电视台一哥。更有甚者，是一中年警察因某居民楼有阳，口头要求一家无阳家庭配合转移去隔离点，被一对青年夫妇严辞拒绝，但警察蜀黍威胁道：“若不配合，将会受到处罚，会影响到你们家三代”，不料年轻夫妇回答真是绝了：“就到我们这一代为止”。严格的防控措施，频繁的核酸检测，感染人数却火箭式爆增，中央一声号令，全国救援上海，救上海民众于疫灾之中，上海人民由衷地：</p><p>感谢党中央！</p><p>感谢政府！</p><p>按照原定的计划，我过几天要飞赴东瀛。但上海全面升级的疫情管控，令人产生不安的情绪，由于浦江两岸所有交通停运：公交、地铁、出租车、私家车等，各交通要道布控，必须持有专用通行证和居委会证明方可通行，当然特殊人群如：警察、医护人员、防疫人员、街道居委会工作人员除外……。出行前途未卜，不得不作更改出行计划的准备，再订了六月X日的机票备用。为了能够如期登机，必须做好以下准备工作：一、按使馆要求，做好72小时的鼻咽拭子核酸检测，检测报告上必须要有医院盖章，医生签名。二、为防备赴机场路上的检查，需要居委会开具出行证明。三、请物业提供封禁期间，进出小区的方便。菩萨保佑，居然一切顺利，最后在邻居的帮助下，驾车到达浦东国际机场T2航站楼。</p><p>空荡荡的登机手续办理区域人数不多，可能一天只有几个航班的缘故。检查核酸证明和护照后，托运行李，拿好登机牌，通过安检，来到出关边检口，此时发生了意外，人脸识别系统辨识能力出现障碍，被边检人员叫到一边进行人工确认，我想可能是很久未理发了，又换戴了黑框眼镜，尊容与护照上的戴淡金色眼镜及留短发的容貌不甚吻合之故吧、呵呵……。待重新确认无误后，便顺利进入候机大厅，一路行走，名品商店全部关闭，各类饮食铺里香气全无，空气中却弥漫着压抑的气息。在等待登机的过程中，许多乘客在交谈疫情给这次出行带来的种种不便：其中俩位留学生（女孩子）诉说在老家（某外省市）被封城一个月后刚抵沪，又突遇上海疫情全面爆发，因没有核酸检测报告，旅馆不让住宿，于是在机场滞留了半个月了，夜里睡长椅，点外卖度日，直至出关候机；又一同行者，经反复据理交涉，直到临出行前一天，所属居委会才同意放行，在交通停顿的情况下，所幸高价叫到一辆公车私用的汽车（有专用通行证），从浦西杨浦大桥下至浦东国际机场，花费了1200元。相比之下，我们额手称庆。<br>    登机了，全日空NH号航班，延迟后，终于在浦东国际机场的跑道上起飞了。随着引擎的轰鸣声愈来愈响，飞机起落架上的轮子，与地面剧烈地摩擦着，飞机不断加速，终于摆脱地引力，机头上昂，拨地而起，穿过阴暗的云层，破云而出。舷窗外，深蓝色的太空格外纯净，眼望大地，乌云密布，遮住了人间的烟火、离愁、争吵、欺骗、爱情、龉龊、罪恶、贫穷、富豪、贪婪、谄媚、奸诈、疫情、……呃、飞机越过了波涛汹涌的东海、黄海，飞临九洲上空，经大阪、京都、朝着东京湾的方向飞行，此时晴空万里无云，能见度极佳，从舷窗外望，山峦连绵起伏，公路像淡淡的线条，裁剪着山峦的黛色，麻将牌般的建筑物，密集成块状，散布其间。辽阔的大海，涛涌浪逐，翻卷出无数白点，此消彼长。巨大的货船，像船模般，镶嵌在白点间。这时候飞机在东京湾上空拐了个弯，穿越云层朝着成田机场下降，太阳已落，但它映照出大片火烧般的云霞，摄人心魄。</p><p>人们喜欢出门旅游、探险、登山，甚至想要星际旅行的意义和奥妙也正在于此：人生而自由。</p><p>不由心生慨叹，巴赫拉姆·莫巴舍尔的《起源》一书中，旅行者号太空探测器，在距离地球60亿公里处传回的照片上，地球只是一粒浮游的尘埃。从太空看地球、亿万年一瞬间，一切众生，只不过是一粒不可见的粒子而已……</p><p>佛告须菩提：诸菩萨摩诃萨，应如是降伏其心。所有一切众生之类，若卵生、若胎生、若湿生、若化生、若有色、若无色、若有想、若无想、若非有想、非无想，我皆令入无余涅槃而灭度之。如是灭度无量无数无边众生，实无众生得灭度者。何以故，须菩提，若菩萨有我相人相众生相寿者相，即非菩萨（金刚经语）</p><p>飞机安全降落在成田机场。经过繁复的检测检查，终于出关，踏进东京。</p><p>东京，我来了！</p><p>忽然，救火车、救护车的尖锐声交叉响起，声音刺耳，打碎了我小憩中的梦境，巳时二刻，太阳已经悬在半空中，散发着灼人的光芒，笼罩人间，昼夜交替，自然的黑夜已消失，但是这场疫情人为因素造成的阴影会消失吗？这时手机响起了“嘟嘟”声，打开微信一看，信息铺天盖地，附录几条信息如下：</p><blockquote><p>收录微信一：6月1日是个重要节点:一、市、区和街道(镇)党政机关干部全部上班。</p><p>收录微信二：上海将要实质性解放了。发布《关于6月1日起全市住宅小区恢复出入公共交通恢复运营机动车恢复通行》</p><p>收录微信三：这条信息是别人转我的发你看看，真的无语呀，我遇到了大门口的志愿者：今天晚上开始解封了吗？怎么可以出大门到马路上去了呢？他回答我真秒，，你想出去就出去，我们从来没有说过小区是封闭的，要说封闭，那是你们居民自愿封闭的，所以用不到通知你们的。</p><p>收录微信四、5月28日，重信房子服满20年刑期出狱后，“日本赤军”。</p></blockquote><h3 id="出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。"><a href="#出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。" class="headerlink" title="出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。"></a>出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔3</title>
    <link href="/2022/07/07/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%943/"/>
    <url>/2022/07/07/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%943/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔3——东渡"><a href="#旅居随笔3——东渡" class="headerlink" title="旅居随笔3——东渡"></a>旅居随笔3——东渡</h1><p> <strong>一叶扁舟轻帆舒、任由苍海险波阻</strong></p><p> <strong>此渡扶桑归无期，山水相隔万里路</strong></p><p><strong>挥向鞑子剑与刀、雪耻还看小城怒</strong></p><p><strong>报国无门别离恨、英雄落寞泪楚楚</strong></p><h2 id="第一部分"><a href="#第一部分" class="headerlink" title="第一部分"></a>第一部分</h2><p>时在明末清初，晨。</p><p>他们一行人悄无声息地走着。战乱之后、万户消失、良田荒芜、人一般高的杂草正好遮隐藏身。……他们向着明州东南方向的海边急行着。黎明时分的露珠、打湿了衣襟、四月的风带来丝丝寒意。……终于、微风送来了腥味的空气、他掏出一份地图，对照方位，再一次确认方向，说道：“估计还有一个时辰、可以到达上船地点了……”</p><p>沿着弯曲的海岸线、有一块平台向海中突兀，站在平台的顶端朝下望、陡峭的岩壁下，有一处隐蔽的峡弯，岸边静静地停着一艘船。帆蓬迎风张满，似乎马上就要起航……黄浊的海水啪打着船舷。     他们来到了平台的边缘，望着前方，海水翻卷出朵朵白色浪花，极目远处，水天一色，他不禁轻声吟唱：“苍海一扁舟，心事付东流………”吟罢，一行人便来到了船边。他回首而望，抱拳与众兄弟道别：“诸位兄弟，此次一别，不知何年何月何日才能相聚。我今去扶桑，飘泊海上，波涛汹涌，生死未卜，听天由命，如今鞑子来势凶猛，也望诸位兄弟好生照顾好自己，留得根基，以待相聚之日。”说罢眼睛里的泪水泉涌而出，这么多年与兄弟们一起经历的守城战、遭遇战、突围战，数年同甘共苦的情景如在眼前，如今一别而去，离开故土，不能孝敬父母，胸中不觉有些梗塞，鞑子如今控制了大明江山，许多人变节投降，认贼作父，甘受外族统治，大明朝还能复辟吗？他心中不禁自问！脸上呈现难舍难分之情。在与众人一一作揖道别后，便抬腿登上船，船随即起锚启航了。</p><p>船顺着洋流航行，三桅帆篷张满，破浪而行。这里已远离大陆，水深浪激，遥远处岛屿隐约，像淡淡水墨画。</p><p>北方南下的海洋冷流，与南方北上的海洋暖流在此交汇，船老大不断指挥船工调整篷帆的角度，辨别洋流，借着海流和满帆的张力，船在碧海划出白色的浪花。此时碧海蓝天白云，海鸟飞翔，追逐浪花，试图在寻找着什么？他看着、想着，脑海中浮现出一段映像……</p><p>那时，京城被围，明朝庭上下一片慌乱，大顺军围而不攻，提出谈判条件：拟由崇祯皇帝封李自成为王（他已经自命为闯王），将陕西、山西为他的封地，他接受敕封，并愿为朝廷与鞑子开战。崇祯皇帝立即召集群臣庭议，结果为了祖训和皇家尊严，更是利益集团（东林党、宦官、北方富豪）相互倾轧，怕被损害独享的权力、利益，谋臣们竟然建议崇祯皇帝拒绝了这样的谈判。于是大顺兵开始日夜攻城，终由被收买的太监宦官里应配合，打开一角城门，由此攻入城内，明朝军队崩溃，京城陷落。</p><p>大明大行皇帝于崇祯十七年甲申三月十九日夜子时，龙驭上宾。</p><p>大顺国的旗帜飘扬在京城的城头关口，皇宫大殿上站满了欲改换门庭的明朝官吏，</p><p>于是大顺皇帝登基了。</p><p>此时关外风卷残云，龙吟虎啸。在投降的明朝大臣、将军的精心策划和建议下，八旗军分兵二路入关。西路从通辽大地、经息峰口由北向南、直下北京城、东路出锦州，准备入山海关直指京城。</p><p>守护京城最后一道防线，山海关丧失了。总兵吴三桂率十数万将兵向鞑子投降了。</p><p>终于，清兵和大顺国兵，决战于海山关外几百里的地方。双方摆开阵势，旌旗招展，鼓钹齐鸣，战马奔腾，杀声震天，大顺兵人数众多，潮水般涌向清兵阵地，虽然清兵久经战阵，人人身经百战，兵强马壮，怎奈大顺兵蝗虫过境般的冲锋，大顺兵手执枪棒棍斧刀叉耙锄镰扁担等各种兵器，呼叫呐喊，直接冲跨了清兵的战术布置，尽管清战将左冲右突，斩杀无数大顺将兵，但仍旧遏制不住清兵的溃退，大有遭遇灭顶之灾的样子，只得一路狂退至一山口附近，眼见快要淹没在大顺兵潮之中，…………这时只听一声炮响，从清兵后面的山背后突然冲出大队骑兵，进入山口，立即变成几路纵队，直向大顺兵马冲去，所到之处，刀光剑影，血肉横飞，大顺兵顿时鬼哭狼嚎，一时懵了，原本溃退的清兵借机返身杀回，大顺兵的胜势，瞬间转为败势，丟盔弃甲，退潮般后退，逃回北京城，急忙抢掠城内富户百姓家的财物，造成城内哀嚎遍巷，在清兵的逼迫之下，仓皇出逃，退据陕西、山西一带。        </p><p>大明江山、从此改弦易帜。</p><p>京城九门：正阳、宣武、崇文、朝阳、东直、安定、德胜、西直、阜城门洞大开，恭迎清兵入城。官宦人家、商贾富绅门口挂灯、以示臣服，黎明百姓，列队夹道欢迎清兵，为安抚京城百姓、官宦仕绅、商贾富户，清兵公布入城十律，其中有：用汉人治汉，旧有官吏，弃旧投新者官升一级，于是众人趋之若骛，甘受外族统治。</p><p>星转斗移，月出日落，船在海上连续航行了数天，无垠的大海，海面平稳、宁静。深蓝色的海水散发着迫人气息、压迫着他的身体，顿时压抑、沮丧、愤懑、惆怅的情绪、充满心头……</p><p>他后来从零星得到的消息中拚凑得知，闯贼破城之际，乌云笼罩着京城，崇贞皇帝站在煤山树下的龙椅上，手握绳索，引颈环顾四周。此时内宫所到之处，鲜血淋漓，三宫六院，嫔妃丫环，一个个鲜活的生命，毫无声息地躺倒在庭院各处，在角落、在门栏上，在床上，在饭桌边，在洗衣房、在厨房、在树下、在假山旁、在池塘边，惨不忍睹，血腥味聚集成无形的气团，飘散在內宫的空气中。崇祯皇帝双眼无神，目光迷离，二百七十多年的朱氏江山，断送在他的手里。继位加冕荣登王位十几年，一腔治国复兴之梦，终因他自己的刚愎自用以及群臣谄媚、结党营私、党同伐异、贪婪腐败、欺下瞒上、通贼投敌、谎言虚报、国库空虚，瘟疫流行、粮食歉收、税赋沉重，贼匪四起、百姓流离失所等因素而破灭。外敌内患形成夹攻之势：内有李自成率百万部众围攻京城，破城指日可待，外有辽东努尔哈赤部收啰投降的明臣、将兵，许以军功厚禄，笼络人心，在投降的汉人帮助、图谋下，大有问鼎中原之势。以致外有清兵屯扎，养痈成疽，虎视眈眈，内有流民成寇，聚啸为匪，围攻京城，大明江山已破，囯何以存？</p><p>“罢了罢了”，崇祯皇帝睁着迷离的眼睛，自语道。然后把绳索套向颈部……</p><p>自缢。</p><h2 id="第二部分"><a href="#第二部分" class="headerlink" title="第二部分"></a>第二部分</h2><p>夕阳余晖，孤帆远影，海天寥廓。朝着太阳落下的方向望去，一艘三桅商船，笼罩在彤红色的阳光中，海水波涌，泛着红鳞鳞的光芒，天上没有丝毫的云彩，深蓝色的天空，一片纯净，构勒出一幅画风简约，却又令人内心深深触动的画面。他坐在船尾，静静地看着，西下的夕阳，以肉眼可见的速度，缓缓沉下，他轻轻地叹了一口气，自语道：“此番渡身扶桑，前程未卜，鞑子入主中原，大局已定，恐怕今后再无复明之可能了，小城之战后，众兄弟们不知今安在？”。言罢，怅然若失，手抚胸口，轻颤不已。</p><p>一年前的江南，四明山区，蜿蜒曲折的小路上，一簇人马匆匆而行。低沉沮丧的脸上，透着深深的倦意。他们面临重大抉择：是继续拥兵复明抗清，与外族入侵者抗争、重立大明国之庙堂、还是化整为零、隐藏民间、接受鞑子的统治，等待时机，东山再起。“将军我们是分是合”？一个兄弟对他轻声问道，这是一个在他头脑里盘桓很久的想法，他一直迟疑不决，此时只见他低头思索着、一会儿，他抬起头，眼睛目视前方，叹道：“大明覆亡，我等力所不逮，复明无望。是到分手的时候了。若照此游击之战、无供应保障、人员充实、无退守之地、恐怕难以为继，无以为战，不能再如此聚众而行，目标太大，容易被鞑子发现，为今后计，兄弟们各奔东西吧，尽量往边塞海外，人烟稀少之地去吧，以免清兵追根寻源，连累家人朋友，”言罢，他作了个手势，招呼总管，吩咐他，“清点所存金银细软，均分给各位弟兄，以备不时之需。”众兄弟听罢，齐齐跪拜，呼声道：“将军保重了，若有来日，我们当再侍侯左右。”不久众人便作鸟兽散。</p><p>群山环绕的山岙，一条溪流蜿蜒流淌着、穿越平坦开阔的地面。纤陌纵横，禾苗茁壮、儿童牧歌、蓝天白云、炊烟袅袅、农家散落在绿色的田野上。清晨的阳光㬢微，簿簿的雾似轻拢幔帐。  在田野的北方、有一座寺庙建在山坡上，一条土路从南面的两座山峰间伸出，向北延伸，在寺庙所在的山脚下，拐向东边，隐没在树林里。寺庙显得古朴，山门紧闭。外墙上的杏黄色斑驳，进入寺内，正面一尊弥勒佛笑逐颜开，正乃大肚容天下难容之事，两边四大金刚手执降魔之器，…… 后院有一座藏经楼。</p><p>小城激战后，由于明军战况日下，被清军分割，那些投靠清军的大明官吏、将军，个个文蹈武略，对残余明军的军事套路，了如指掌，他率领的队伍，虽然骁勇善战，但由于缺乏其他明军的互相支援，又缺少粮草军械给养的供给，只能一路向南退却，途中几经遭遇包围，队伍散落，直至在四明山区兄弟们离散而去，他便散落、藏匿在这里。此时，在后院的藏经楼内，他根据零星得到的消息，在自制的军事分析图上绘制着清兵入关后的态势，现在图上清楚地标明清兵三路兵马分别指向：一路出西安入秦岭，奔剑阁，直取成渝。二路越长江，克南京，向浙江福建沿海推进。三路进湖广，进粤入滇，分兵云贵。“外族侵入，九州将无大明之地了，大明亦不复存在了，”他喃喃自语：“该是作出决定的时候了”。</p><p>去国离难，一个难以决定的念头，再次浮上心头。岁月已无情磨去他脸上年轻时候的豪情，更增添了壮年的风霜。二十年前在京城比武，勇夺状元的情景在脑海一闪而过，与几位武道兄弟把酒言志，壮怀报国的情景在眼前不时出现，不知这些兄弟们如今身在何处？小城之战，恍若眼前，他的思绪不由转到了那时：</p><p>孤寂的小城无精打采地伫立在前方，云天灰暗，马蹄声急促，打破早晨的宁静。他骑在马上，两眼不断搜索前方。奉上方命令，带二万人马驰援被围困的小城，此小城处战略之地，扼守交通要道，控制着三省咽喉，护卫京城，一旦有失，京城危险。他抬手，让卫兵传达停止前进，做好战斗准备的命令，他将二万人马分为四队，每队五千人左右，并派二支前哨小队潜行，接近前方的小城，避开围城的清兵，争取与一万多守城官兵取得联系，以城头三堆烟火气为信号，开城出兵，以便形成合击之势，一举击败围城之敌。据所掌握的情报，围城之敌约有三万之众，战斗力强，善于骑马射箭，马队冲杀，攻击力强，如何破解骑兵的快速移动，轮番冲锋砍杀，是关健之举。他根据自己从数十次战斗中得到的经验，把队伍分为四队每队五千人：一队预备，其余三队，每队形成三个方队，每队一千五百人左右，中间有十人为核心，发号施令，统一协调进退。每队分排，排有组构成，每组三人，由长矛手、盾牌手、弓箭手组成，正面应敌时，形成五排，每排三百人，轮流前后，前退后进。遇包围，则自然形成方形，弓箭手退回，快速射箭，组成箭网，攻击敌人，四面有长矛手与盾牌手相互保护，长矛手用矛刺向远处人马，盾牌手尽力熟练利用盾牌，保护长矛手和自己，随后用手中的刀剑砍杀靠近之敌。此时只见城楼上三堆火光燃起，烟气直上，于是他挥剑向前，命令三队向前推进。这时清军骑兵出击，数千兵将挽弓射箭，试图打散明军的队型，然后由骑兵冲锋砍杀，随后步兵跟进，一举击溃明军。在淸军万箭齐射时，明军用盾牌合拢成密不透风的半球体，阻挡箭雨，待到清兵骑兵冲锋靠近时，马上形成三排阵型，前排军士手握长矛突前，刺向骑手，边上持盾军士，用盾牌掩护，用刀砍马腿，后排弓箭手急速放箭，直杀得鞑子骑兵人仰马翻，三队人马，保持阵型向前压进。这时出城的明军也从背后攻击清军，形成合击之势，由于背腹受敌，清军在抵抗一阵后，溃散而去，两支明军相会城下，此时旌旗招展，鼓钹齐鸣，欢声雷动，众将士高声呼喊，欢庆胜利！</p><p>当他从沉思中惊醒时，太阳已隐去，苍海茫茫，深黛色的海水击打着船舷，发出有节奏的哗哗声，星空灿烂，斗状七星闪耀。 三桅商船已经在大海航行许多天了，他去国离难的心情，逐渐平复，此时此刻他坐在甲板上，看着满天星斗，思绪万千，他自幼熟读经书，青年时习研阳明心学，使他深知格物致知乃实学之道，是匡扶天下之利器。他自幼也练习枪棒拳术，年长后京考及第，武冠三甲，实在是一个文可安邦，武可御敌于国门之外的栋梁之材，然生不逢时，时运蹇塞，佞臣满朝，朝野纷争，把一个好端端的江山，弄得支离破碎，致外族侵入，大明覆灭。今后，在异国他乡，等待他的将会是什么？</p><p>黎明破晓时分，船静静地驶向港湾、慢慢靠拢岸边，这里是长崎港口，地方府官，通译、崇福寺、兴福寺等三寺住持、侨民领䄂等一众人，已在码头等候多时。只见他整裣衣容，抱拳拱手，移步下船，踏上了扶桑的土地。</p><p>从此开启了他在异国客居的辉煌，并以明大儒身份，开设讲堂，讲颂心学，兼及儒道，一时声名鹊起，弟子众多，水户藩主，奉为上宾，后乐园中，品茗赏菊，留下一段历史佳话。</p><p>​                            2022年6月12日晨</p><h2 id="附记"><a href="#附记" class="headerlink" title="附记"></a>附记</h2><p>读清明史及《海外遗民竟不归》一书，被书里的人物吸引。他们身怀绝世之才，不愿做亡国奴，归顺清庭，以一腔复明热血，渡身域外，或在扶桑，或在安南，或在南洋，或在台湾，或在大漠边关，孤心苦诣，经济复明大业，展现了一代民族人物的肝丹汗青。仔细阅读清明历史文献，有些段落引人深思，李自成登基大顺国皇帝之位时，祟祯朝有多少名士官员，背弃旧主，媚迎新主。多尔衮摄政之初，又有多少大顺国的封疆大臣、各部尚书，抛弃旧主，跪进清庭。呜呼，时局混沌，人性难测，历史车辙，必留印痕，每个朝代，遭遇苍桑巨变时，人间未必有正道，居高位之人，旧主换新，易如反掌，忠烈仁义志士，鲜有辈出，华夏土壤，良木难活，自始皇起，鹿可变马，言有九鼎，钟鼓楼塌，黄钟声哑，瓦釜雷鸣，谄媚阿臾之语，充斥庙堂。想那些飘泊域外的英才，虽复国无望，报国无门，但他们却把华厦的艺术，书法，绘画，医药，佛儒道学，阳明心学等等无数的文化瑰宝，留传在客居之地，作为馈赠给主人的礼物，亦为史书添了华章。<br>    为此虚构《东渡》一文，以为自娱。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔7</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%947/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%947/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔7——居民区"><a href="#旅居随笔7——居民区" class="headerlink" title="旅居随笔7——居民区"></a>旅居随笔7——居民区</h1><p>​     </p><p>​    我喜欢在小石川、本乡居民生活区散步，这里恬静、干净、整洁，到处散落着人文景观，走在小小的路上，悠闲、舒畅、心无挂碍，了然自得。<br>​    </p><p>​     曲曲折折没有路名的小路蜿蜒，有的在高坡上隐没，有的在叉路口消失，有的在屋前屋后逗留，有的在坡下路止。<br>​    </p><p>​    小石川的民居，疏密有致地聚合在众多无名的小路边和人行通道边，但也有一些公寓鹤立在较宽的小路边，却也衬垫出民居的玲珑。从房屋建筑群落的起伏高低判断，这里以前一定是山丘，小小山丘分布在这一片土地上，溪流纵横，桑田纤陌，炊烟袅袅，农舍散落其间。<br>​     </p><p>​    这里的民居群落，没有围墙、房屋不装防盗窗，有的房屋紧贴相连，有的房屋独立成幢，有的房屋顺坡而建，有的房屋坡顶而立，由此形成各种小路，路窄坡陡，仅可单向行车。私家车全部停泊在自家车库、租赁车位，或门前狭小的自留空间，丝毫不占用一点公共面积。自行车整齐地停放在公用收费寄放站，或停在自家门口。<br>​     </p><p>​    这里有古老的宅院、千年的古树、基督的教堂、名人故居、有百年以上的小学、井上公园，有花卉盛开的窗台，路面上有彩色鲜明的标识。一切显得秩序井然，安祥、静谧。值得提一下井上公园，是以近代日本哲学家井上哲次郎名字命名的公园，附近有他的故居，他是日本近代哲学奠基者。<br>​      </p><p>​    这里的寺庙是民居群落里的重要组成部分，寺庙点缀在民居群落中，民居围绕着寺庙而建。寺庙的墓地里埋葬着居民的祖辈、亲人，寺庙也是居民举办白事的道场，也可以是将棋类教学之地，是构成居民们日常生活的一部分。民居置身在寺庙的墓地旁，有的民居开门见墓碑，可以想像与墓地为邻的现状，在国人心中是一幅怎样的景象啊！由此可见，这样的现象，深刻体现了日本人超然的生死价值观，与敬畏神灵之情，是深深地植根于他们信仰所依托的精神世界。<br>​    </p><p>​     日本人将人生归宿在寺庙，<br>​     中国人将未来寄托在寺庙。<br>​    </p><p>​    傳通院伫立在T字路口，寺庙三扇大门洞开，檐上黑色的瓦片透着金属质感，瓦当精致，花纹清晰，桁条细密，工艺精湛，画梁雕栋，色彩绚丽，层叠的榫木结构，托起双层飞檐，气势不凡。从大门口望去，前方开阔，正殿巍峨，是这一带少见的大寺庙，寺内右侧深入处有一墓碑，为倒幕时期的传奇人物，清川八郎之墓，寺庙的左侧有一条小路，小路右边紧贴寺庙的空地，将要建造一座儿童相谈院，是政府为保护儿童的权益而设立的机构。小路的左边沿其中一条人行通道，可以到达夏目漱石的故居。故居平常无奇，若无标识，与一般民居无异，只是它年代久远，显得风雨苍桑。<br>​     </p><p>​    三位被历史铭记的人物，均出现于浩荡的明治时期，<br>​    </p><p>​    清川八郎是倒幕运动的先锋，与山冈铁舟一起成立了尊皇攘夷党：虎尾会，并实际领导了：浪士组，正准备大展抱负之时，早已是幕府眼中钉、肉中刺的清川八郎，被幕府派刺客暗杀。<br>​    </p><p>​    夏目漱石的创作在当时日本文坛上独树一帜。纵观漱石一生的创作，会发现他一直关心社会现实，认真思索人生，努力通过各种各样的典型形象反映生活。留下了：今晚月光真美的名句。如今，他的大脑还保存在东京大学。<br>​    </p><p>​     清川八郎之墓在寺庙的深处，夏目漱石的故居隐藏在民居群落中，没有显著的标志，但他们的思想、行为、理念、深植于人民的心中。他们为之奋斗的理想，诞生了现在的文明社会。<br>​    </p><p>​    明治维新时代的先辈，为后人创造了一个平等、自由、法治，吏廉政清的社会。明治维新运动的丰硕成果，为日本社会的发展打下了坚实基础，虽然经受了军国主义的伤害，但仍然以民主、法治的社会面貌出现在世界舞台上，以雄厚的经济、技术力量争先于全球，这样的历史因缘不得不令人羡慕。也不负他们的一腔热血，撒在东瀛的土地上，如今到处樱花盛开、人民生活幸福、安祥。<br>​    </p><p>​      我也喜欢在本乡居民生活区散步。<br>​    </p><p>​      沿着菊坂道漫步，有江户时代的木屋，正面望去，是一座二层全木结构的小楼，小柴门在左侧，进门是一个侧院，似有回廊通向屋内，从木栅栏护住正面底层的通风口看，一层应是架空而起，二层窗口临街而望，木屋的构造样式，颇有唐宋遗风，此处仅此一间，已属文物保护。<br>​    </p><p>​     有曹洞宗长源寺，它座落在一路口坡上五十米处，看着曹洞宗三个汉字，似曾相识。从记忆深处得知，离小时候的家不远的玉佛禅寺，也属花开一枝的曹洞宗，长源寺与玉佛禅寺应该是一脉相承。这也验证了中国佛教对日本佛教的影响。<br>​    </p><p>​     有樋口一叶的故居。樋口一叶，生死于明治时期，十六岁做女户主，命运坎坷，爱情扑朔，年仅24岁，便死于肺结核病。但她却开拓了日本近代批判现实主义文学之风，为后人称道。她曾就读的小学，依然在本乡三丁目，距今至少有155年了。<br>​    </p><p>​     在菊坂道尽头左拐，便来到了东大的赤门。这个日本中学生最憧憬的大学，号称全日本最聪明的人都在这里读书。她朴实的校风、科学的氛围、自由的思想、真实的学术、教学相长，滋润着学生，培养出世界一流的科学家，我想这就是让日本青年学子无比向往的唯一原因吧！<br>​    </p><p>​    夏目漱石、樋口一叶，至今日本人民仍在缅怀他们，日币五千元上的头像是樋口一叶，一千元上的头像是夏目漱石。顺便提一下，我女儿曾就读的庆应义塾大学创始人福泽渝吉，是万元日币上的头像。为人们带来思想、文化、理念、价值观念革命的思想家、文学家，哲学家，为了创建新的文明社会而抛洒热血的志士，他们的丰碑将永远伫立在人民的心中。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔5</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%945/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%945/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔5——文京牙科诊所"><a href="#旅居随笔5——文京牙科诊所" class="headerlink" title="旅居随笔5——文京牙科诊所"></a>旅居随笔5——文京牙科诊所</h1><p>​    新冠疫情在申城全面爆发了！</p><p>​    今年三月十八日，我家小区被封了。由于上海新冠疫情的迅速扩散，政府为保护人民群众生命安全，实行了不确定期限的封城。恰在这时，我原先补过的牙齿，不知何故，修补处的填充物突然脱落了，使得牙齿出现空洞，顿觉舌齿之间极不协调，咀嚼食物兴味索然，由于食物对牙齿缺失部分造成的摩擦，牙齿根部起了炎症，遇冷热酸胀隐痛，紧急求医，才是克除病患之良策啊。但天不假时，因为疫情蔓延，基本断了我去医院牙科诊治的希望，加上早已定好了四月十日飞赴东京的行程，我便在心急忧焚中一天一天捱着过日子，牙齿疼痛折磨着我身体，疫情封控煎熬着我身心。终于在克服了种种人为障碍后，如期出发，到达东京，居家自我隔离、SOS定位一个星期后，便迫不急待联系牙科诊所，预约就诊时间。</p><p>​     年逾花甲，第一次在别人的国家看牙齿，不知是幸与不幸。按照申城新冠疫情手势管控，可能我至今未必能去医院治疗，如有同患者，便会深知牙疾之苦了。<br>​    于是，准备去东京文京牙科诊所治疗、修补牙齿。<br>​     </p><p>​    文京牙科诊所在一条不知名的，长不足百米的小路路口，小路宽二十米左右，西头隔着人行道，对面是文京区役所，东头连着白山通，处在小石川Tower和住友商务大楼之间形成的小花园的南头，环境优美，门前精心修剪过的小叶树木，随风摇曳生姿，透过明亮的门窗，诊所小小的前台映入眼帘。<br>​     </p><p>​    一天的下午四点左右，按预约时间，来到文京牙科诊所就诊。这是一个小小的牙科诊所，与上海医院的牙科或区牙防所相比，弹丸之地。我抱着将信将疑的心情，准备踏入诊所，刚靠近门口，自动门便悄然打开，进入了诊所，里边一扇门紧闭着，估计应该是诊疗室。右边是前台，左边是个布料面子包裹着的双人櫈，这是一个仅能容纳二、三个人站立的小空间，疑问不由自主地在我心里升起，这么小的诊所，转身也有困难，又怎么能为患者提供好的、优质的服务呢？前台护士穿着淡绿色的护士服，脸色白晰，一头短发护理得很有型，日语说得轻声细语，语速很快，她请我们在对面靠墙的双人櫈子上就坐，告诉我们里面的医治工作马上结束了，同时招呼我女儿去登记，再询问了我的牙齿情况，一一作了记录，她认真细致，耐心负责的态度，不由打消了我刚才的一点点疑问。<br>​      </p><p>​    一盏茶的时间，里面的门轻轻打开，出来一身穿粉红色护士服的护士小姐姐，躬身请我们入内就诊。进门后打量四周，屋里二十平米见方，几个互通的隔断内，分置着三张牙医工作台，只见里面二张工作台前，一位护士在帮客人做牙齿护理，另一位护士在给小孩子作检查。等待我的医生，应该是这家诊所的老板，同时又是诊所的主治医生，名字叫松本宏之。从前台的执业证书上可见，是东京齿科大学颁发的。想必医生应该也是东京齿科大学毕业的。那可是日本顶尖齿科大学啊。<br>​     </p><p>​    医生个头不高，大概在一米七二左右，戴了付细边黑框眼镜，年约四十七、八岁。不胖不瘦，一看就是个非常聪明的人，他态度和蔼，语速快，喜爱表达自己的想法，他自我介绍博士毕业后，在大型医院工作了二十年。想必是个经验丰富的医生。<br>​     </p><p>​    他让我到一间很小的房间里，头搁在一架子上，就像体检时眼科检查一样，随后一个屏幕物体，在我两腮之间来回移动，这样牙齿拍片完成了。随后他示意我回第一间隔断间，躺在医疗工作台上，开始询问我的情况，我把牙齿发炎和补牙脱落部位一一告诉他，当然是通过我女儿翻译的。他知悉后，便用专用纸遮挡住我的眼晴，开始了检查工作。他让我张开嘴，然后在我左边牙根部上下放了两块卡垫，把上下臼齿撑开，接着只觉得有个金属质感的圆柱体，在我口腔内移动，凉凉的。随后让粉红衣护士过来，对着我张开的口腔，连续不停地拍了多角度的照片，期间，医生在不停地跟我女儿解释着什么。忙碌一会后，把我眼前的遮纸拿掉，把自动医疗工作台调正，让我漱口水，坐直身子，便开始耐心地向我说明牙齿的检查结果。这时，只见我牙齿根部的x光片和我牙齿多角度的照片清晰地出现在液晶屏幕上，我第一次如此清晰地看到自己的牙齿是如此不堪入目，牙龈暴露，一腔丑陋。有的牙齿上有黑色的小洞，是蛀牙的开始，门牙缺了一块。做小学生时补过的那颗牙齿，金属填充物经历了五十多年却依然还在，但是这颗牙齿已经变得灰黑了，应该早已是颗死牙了，记得那时补牙时，医生用电钻磨去牙蛀部分时，电钻碰到牙齿神经的时候，那是一种千转百回、灵魂出窍般难受的感觉，然后在清理好的蛀牙空洞里点上几滴药水，顿时这颗牙齿便有麻痛的感觉，接着医生便把金属填充物镶嵌在蛀洞里，牙齿就补好了。日本医生指着X光片说，牙齿根部的情况还算好，否则要去专门的诊所做根管治疗，刚才检查时对我的牙龈进行了针压，检查出血情况，结果几乎没有出血，医生说到了我这个岁数，牙龈不出血，是很少见的。接着他开始又是在纸上画出我病牙的位置情况，又是拿出臼齿模型解释病牙的成因，以及病牙今后坏损的发展趋势，喋喋不休，比我这辈子去医院就诊时所有医生加起来所说的话还多。我不由被感动了。<br>​      </p><p>​    三年前这颗蛀牙发炎疼痛，饭食不香，难以咀嚼，去到曙光医院牙科就诊，排队等候叫号，好不容易轮到我坐在医生面前，医生检查后说，这颗牙蛀了，只能拨脱，我对医生说，能不能尽量保留，补一下可以吗，医生斩钉截铁说不行，只能拨脱。我当时只想保持全牙，就不同意拨脱，于是乎，医生开了点消炎药和止痛药，让我回去。不久复发，又去同一医院牙科就诊，更换一年纪大点的医生，心想他经验丰富，会为我解决问题的，不想重蹈覆辙，一句话，只能把牙齿拨脱了，于是又开了点消炎药，止痛药回家。<br>​     </p><p>​    这时，医生又是指点着屏幕，又比划着对我女儿说，他是牙齿保全派，不主张拨牙和磨牙，我的牙齿脱落部位，虽然损失面很大，但依然可以修补好。<br>​     </p><p>​    在全面检查后，医生对蛀牙进行清理、消毒，将临时填充物填满蛀洞，让我上下牙咬合无碍后，告诉我，回家后，不要顾虑，可以吃任何食物，可以用力咀嚼，不忌冷热。第一次诊疗就此结束，我起身后，对医生由衷地感谢，医生弯腰躬身，目送我们出医疗室，在前台结算费用，同时预约下次复诊时间。<br>​    </p><p>​    记得我的第一颗龋齿，是小学二年级时发现的。那时候，国家会定期安排医疗队赴学校，给小学生进行牙齿检查，发现龋病，立即免费治疗，我的这颗臼齿，就是那时候治疗、镶牙的，填充物至今留存在牙齿里。不论补牙技术的好坏、填充材料的质量如何，但体现了国家对小学生的关怀，体现了社会主义的优越性。<br>​    </p><p>​    一个人牙齿的好坏，可以决定人的长寿还是短命，这个话题像是个哲学问题。</p><p>​    确实，刚出生的婴儿无齿，靠父母喂养长大，到逐渐长出乳牙，吃离乳食，再到少年时乳牙全部脱落，长出满口恒牙，然后这口牙齿将伴随我们度过少年岁月，青年岁月、中年岁月、老年岁月，而一旦步入了老年岁月，是否还有一口好牙齿，将会影响暮年生活的质量，对人生的暮年生活，有着极其重要的影响。<br>​    </p><p>​    因此是不是可以给人的健康状况提出这样一个理念：人的一生，有一口健全的牙齿，才是健康的一生。<br>​    </p><p>​    当你的牙齿蛀了，得了医学上称为的龋病，龋病可见于乳牙萌出后任何年龄段的人群，但不同年龄段其患龋几率不尽相同。5~8岁儿童乳牙患龋率会达到一个高峰；老年人，由于牙龈萎缩和牙根暴露，容易引起根面龋，患龋率明显增加，达到另一个高峰期。如果因为不及时治疗，或者根本没有条件治疗，在细菌感染等多因素作用下，会导致牙体硬组织进行性破坏。因为没有及时治疗，可引发牙髓炎，根尖周炎甚至颌骨炎症等并发症。由此可见，保护好自己的牙齿是多么重要‼️<br>​     </p><p>​    尤其重要的是：没有一口好牙齿，营养丰富的食物，不能细嚼慢咽，会食不知味，味同嚼蜡，也会造成人体不能有效地吸收维持生命的营养成分，长期如此，会影响你的生命进程。<br>​    </p><p>​    我认识到了有一副好的牙齿对我的生活、生命的意义，特别是现在！日本人均寿命世界第一，恐怕与医疗体系完善，牙科诊所多，诊疗方便，医生敬业，治疗技术先进，治疗用材质好价优，人们关爱自己的牙齿有很大关系吧。<br>​    </p><p>​    第二次牙齿就诊预约时间到了，也是在下午四点左右。这次就诊是按照治疗计划，检查牙齿是否还有炎症，同时对牙蛀缺损部位建模，即确定缺损部位的形状大小，去定制镶嵌物，镶嵌材质有三种选择：合成材料、金属材料、陶瓷材料。<br>​    </p><p>​    前台绿衣护士小姐依旧热情细致地接待了我们，等到前面一位预约的患者出来后，我们便进到了医疗室，主治医生这时已重新对自己消毒好了，让我坐在医疗工作台上，请粉红衣护士把纸质围巾围在我脖子上，询问了我上次治疗后有什么问题，牙齿临时填充物有什么不舒服。我跟他说了，好像患部隐约有些痛的感觉，尤其是遇冷热特别明显。松本医生听了以后，对牙齿进行了检查，调出牙齿照片和x光片，反复推敲分析，是牙蛀面没清理干净，还是上次临时填充物的原因，最后确定牙根部还是有炎症。便又对要补牙的部位进行消毒，更换了临时填充物，暂不建模。便预约了下次就诊时间。<br>​    </p><p>​    如此这般，反复二次就诊，终于炎症消除，牙齿缺损部位的模型建好，定制的陶瓷镶嵌材料也到货了。我如约而至，松本医生熟练、细致地把定制陶瓷材料镶嵌到了蛀牙缺损部位上，一颗完美无暇的牙齿，重新出现在了我的口腔内，它光滑如新，令我惊喜。松本医生让我牙齿上下用力咬合，前后磨牙，检查是否有不喫合点，告诉他，以便调整。可能是刚植入异物，舌、齿在口腔内会有暂时不适感，我把感觉告诉了他，他重新检查一下，用手术器械对牙齿矫正后，对我说，没问题了，以后正常用牙即可。这时我向他提出，右下边原补牙部位，有时候吃东西咬合的时候，会突然酸痛一下，是不是需要重新修补。他就很仔细地询问了我是吃什么东西，是否经常出现，还是一个月二次左右，我说偶然有。他随即调出牙齿照片图像，搜出右下两颗灰黑牙齿的照片和X光片，分析原因，认为是二颗牙齿的牙根部位与牙龈受咬合力影响，互相挤压而产生的酸痛感。两颗牙齿，虽然有蛀牙面，但可以维持，平时多加清洁，不要去用牙齿咬坚硬食物，不必重新修补，不必把灰黑牙面去除，只要定期检查牙齿的情况即可。他用专业的语言，精湛的医术，和霭的态度、职业的素养，细致的解释令我感动：<br>​     </p><p>​    松本宏之医生，你让我看到了真正的医生是如何对患者进行治疗的。我不会用令人生厌的夸张语言对你称颂，只想对你轻轻道一声：谢谢您！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔2</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%942/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%942/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔2——小石川tower"><a href="#旅居随笔2——小石川tower" class="headerlink" title="旅居随笔2——小石川tower"></a>旅居随笔2——小石川tower</h1><p>小石川，是东京都文京区的一个町。相当于上海的街道（镇），小石川tower就是耸立在该町的一幢大楼，有文京区第一高楼之称。</p><p>小石川tower，座落在小石川一丁目，白山通旁边，大楼正面朝东，白山通（路）横贯南北、向南到皇居止，东距东大赤门一箭之地，南与Dome巨蛋体育馆相邻，北有小石川植物园，西边不远处有著名的后乐园。</p><p>若从空中俯瞰，这是一幢长方形的建筑，南北长约100米，东西宽约30米，整幢楼高约150米。放眼四周耸立的高楼，无出其右者，故而得名文京第一高楼。</p><p>如果从Tower六层居民大厅乘住户专用电梯下达二层，可去超市、诊所、餐厅，沿着连接住友不动产大楼和三菱商社大楼的空中廊桥，或乘专用电梯到达B2层，可在地下通道通向都营三田线、都营大江户线、丸内线、南北线等四线的春日和后乐园地铁站，得交通之便。</p><p>Tower的西侧，廊檐下伫立着二根合金方柱，上方二侧，金色圈状构出的图形，充满想象力，下面便是进入居民大楼的自动大门，大门左边半人高的地方，一块半平方见方的大理石铭牌上刻着：PA………Tower，即小石川Tower。自动大门高大宽阔，由中间黑色金属、两边淡金色透明玻璃组成的两扇门，尽显优雅、时尚的风格，透着贵气。大门的对面，是住友不动产大楼，两座大楼之间，有一长约120米、宽约三四十米的空间，却也花木扶疏。花木平台错落其间，平台内覆盖着低矮的灌木和草皮。步行道上镶嵌出的图案，尽显日式风格。花木平台形状不一，平台之间小道相连，在树木、青竹的掩影下，放置几张座椅，倒也幽静。平台里土壤松软肥沃，依次种植着红枫树、绣球树、桃花树、樱花树及小丛细竹林，花开花落时节，桃花落英、绣球锦簇、樱花缤纷、红枫烂漫，唯有那丛丛细竹，一年四季青翠摇曳，更显婀娜多姿。在中间空隙处，有块高约一米左右的层叠方形体，流水潺潺，吸引了稚嫩的孩童戏水，直弄得浑身湿漉漉的，妈妈们却在旁边颌首含笑。不远处，有一小小的狐狸神社，坐北朝南，桔红色的神门，袖珍玲珑，神灵台上供奉着三只狐狸，中间那只狐狸看着前方，一左一右两只小狐狸，环伺四周，似乎在注视着什么！每当人们行走过这里，会不会面对神灵，申赎灵魂，就不得而知了，但日本人笃信神灵，敬畏神，有十万大神驻守灵台，正应验了中国人的一句话：举头三尺有神明啊。</p><p>整幢大楼，地下二层、地上四十层。一到五层是商业层，有maruetsu超市、朝国料理餐饮、美发美容、皮肤科诊所、牙科诊所、药房、会津屋陶瓷器皿馆、动植物馆、洗衣店、おせかなや酒吧、幼儿英语教学馆、商务办公office等店铺办公室用房。商用楼内的自动扶梯与地铁站相连。七至四十层为居民居住生活层，共有五百七十多住户。</p><p>有个花絮：其中二百三十户左右为原拆原建返回居住的动迁户。这块地皮开发商共花了二十年的时间才得以开发完成，这里有一个非常重要的私有权概念，就是土地私有权的神圣不可侵犯，极大地制约了开发商的任意妄为的想法，不会让开发商与政府官员勾结、与黑社会人员勾结，对土地所有权者即业主釆取威胁、恫吓、强拆等非法手段，而是必须按照法律，按照正常的商业模式，与土地所有者、业主在法律的框架内进行谈判、签约。终于在二零一七年破土动工，建成后，居住层位置最好的房子，全部给了拆迁返住户即原土地所有权者业主，剩余房子，根据买房人数的多少，公开摇号出售，获得有效号者即可购买，无任何附加条件。</p><p>整幢大楼，严格区分住宅和商业用楼层。因此，有三部住宅专用电梯只从B2层到六层，当你走出电梯，进入六层住宅区的大厅时，迎面而来的是一组南北向的黑色皮沙发，沙发宽大，呈正方形，方形四角是四盏正方形的箱灯，昼夜亮着淡黄色的光芒，沙发中间伫立着一组直线条缕空长方形金属，构成几何图案，沙发的位置，在大厅的中线。偏上方是一盏倒挂的椎形大型吊灯，椎体缕空，由金属体组成向椎尖旋下的线条，灯火辉煌。大厅高约十五米，顶部由凸起的方格子组成顶灯，宽敞明亮，深灰色大理石地面透出自然的花纹，略现棕色的大理石墙面，隐藏着图案，更显得富丽堂皇。大厅中央有一座旋转扶梯，通向七层，与黑色正方形沙发很自然地将大厅一分为二，南面宽大的落地窗，阳光明媚，窗外，有一个郁郁葱葱，花卉盛开，精致玲珑的露天花园平台。旋转扶梯和宽大的落地窗之间，是三组对坐的高级黑色真皮三人沙发，依次东西向横排，留有充足的空间，为居住者、来访者提供舒适的休息、谈话区域。大厅的东面，临窗下望，是宽阔整洁的白山通大道。大厅的北面，有一扇自动大门，通向六层以上的居住层，经过自动开启的大门，左转步行二十米左右到达三台电梯口，为八到二十二层居住者使用。自动门左方有物业管理前台，沿着左边一路到底是专用的信函、包裹分户电子控制箱区域，有三扇门洞进出，方便了居住者日益增长的快递需求，右边是三块独立的错层访客区域，各安置着一对小巧的白色双人丝绒沙发，中间搁一长方形茶几，在光可鉴人的深色大理石映衬下，显得典雅高贵。间隔访客区域的柱状体上端的玻璃罩内，放置着精致的工艺品，灯光照射，夺人眼目。经过物业管理前台，直行六十米到底的墙壁上面，是一幅正方形烧制浮雕，黑金色的几何图案迤逦在淡金色画面上，在四边鹅黄色灯光带的烘托下，令人产生飘向前方的视觉。左拐前行几步再右转左拐直行五米便是电梯口，三部电梯门口左侧一米高的墙壁上，有三十公分见宽的玻璃窗框，里面安置着艺术长形瓶壶，在射灯的照耀下，熠熠生辉。电梯供二十三至四十层居住者使用，电梯分层电子控制，居住者只能用密钥才能到达自己居住的楼层或公共楼层。每个楼层，都配置了低矮的扶手，方便老弱妇孺者扶持而行，高级厚实的地毯铺设楼道，昼夜通明的灯光，点亮户户门口，楼道墙壁上的墙布素雅，清水油漆柚木纹路的房门，更是高贵雍容。七层是大楼居住者共有的活动场所，有：两间客房，可方便居住者来访的亲戚朋友临时住宿，但规定只能住宿一天，价格：5000日元，约250元人民币。有：一间餐厅，提供炉灶，可自带餐具烹煮，举办家宴或派对，租用一天价格：1万日元，约500元人民币。有：一间婴幼儿童乐园，大楼住户家的酷多摩（小朋友）可在此相聚玩乐。有：复印机一台，供居住者免费使用。有：图书馆一间，内有写作间，阅读座位供居者学习，写作，室内空调温度适宜。居民楼层另一端有两台空间较大的电梯直达六层、七层的自行车停放库，每辆车每月停放费四百日元，约人民币20元，自行车位疏密有致，上下错落，极大利用了空间，整个自行车停放场地，干净整洁，每辆车清洁如新。另有公用自行车十辆，供住户免费使用，通过密钥扫码即可。</p><p>乘电梯下至B1层，出电梯后左转，有二个出口，其一去向汽车库，其二是宾客休息厅。休息厅内安置了几对皮制沙发和茶几，供宾客等待时小憩。自动门外，物业值班人员，站在工作台后，敬敬业业迎送汽车的来去，处理各项事务。下至B2层，一出电梯门，迎面是大理石墙上水波状的图案，沿着水波向左一侧，有方形立柱侧面浮雕赫然在目，浮雕图案有些抽象，像是生命的接力，左转后，自动门开，宽大的门厅，长圆柱玻璃组成的圆形吊灯，灯火辉煌，把大理石地面和墙面，照得光可鉴人，主迎面墙上镶嵌着一大块黑色椭圆型大理石，大理石面星光闪烁，像是在欢迎早出晚归的居住者回家。</p><p>这时，最后一道自动门打开，门外是很大的春日站地下交通连接大厅，有几个地面地铁口通向这里汇聚，在这里乘都营南北线地铁，可以到达东京各地，连接JR则可到达日本任何一座城市。</p><p>最后，让我们去大楼四十层的露天平台看看，诺大的平台上，桌椅、花草、小树木、景观架等布置有序，四周墙沿上，用钢架结构和防爆玻璃，组成安全防护栏，让人可以安全地赏心悦目观察四周的景象，此时，你若巡视四面：东临上野，绵延千叶，北接巢鸭，远及栃木，西连池袋，通达琦玉，南面皇居，川流神奈。极目远望，心旷神怡……若这时晴空万里无云，则可远眺二百公里外的富士山，山顶祥云笼罩。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
