<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔1</title>
    <link href="/2022/07/12/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%941/"/>
    <url>/2022/07/12/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%941/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔1——启程"><a href="#旅居随笔1——启程" class="headerlink" title="旅居随笔1——启程"></a>旅居随笔1——启程</h1><p>宇宙无边无际，银河系絮状般悬浮着。距离奥尔特云两个光年处，太阳带着子民：柯依伯碎石带、冥王星、天王星、海王星、土星、木星、火星、地球、金星、水星，在亘古不变的黄道面：旋转、绕行。地球赤道与黄道形成夹角，而地球以23.8度的倾角，绕太阳公转，使地球气候形成一年四季：春夏秋冬，让地球充满生命力。地球慢慢转动着、银色的月亮也在地球引力作用下，围绕地球飞行，于是昼夜交替、潮汐起落，让众生万物，生机盎然……</p><p>当温暖的太阳渐渐地露出蛋黄般的半圆，转瞬之间，跳跃而出，悬挂在遥远的海平线上，一轮金色太阳，把温暖洒向人间，她抚摸着所有生命。阳光覆盖湛蓝的海水、向着西方、照耀东京湾，金色光芒，涂抹着……木更津、丰洲、品川、新桥、皇居、横滨、日吉、葛西、吉祥寺、八王子、船桥、志木等众生居所。</p><p>小石川（Tower）也迎来了一缕金光。</p><p>此时，我正在X层朝东的阳台上，看着太阳光刺破天际的灰暗，映照天空的云朵，幻化出金红色的云彩，云朵飘移，天空变幻莫测。有时阳光透过厚厚的云层，射出万道霞光，有时照在大片簿云上，映显出一片灿烂的幻像。<br> 小石川Tower，座落在东京都文京区小石川一町目，四面俯瞰，东临上野，北接巢鸭，西连新宿、南面皇居，川流神奈，极目远望，隐见富士山。大楼正面朝东，白山通（路）横贯南北、距东京大学赤门一箭之地，南与巨蛋体育馆相邻，北有小石川植物园，西边千川通（路）旁坐落着著名的后乐园，占地理之宜。拥都营三田线、都营大江户线、丸内线、南北线等四条地铁线路，得交通之便。        </p><p>清晨的东京都，空气清新、沁人心脾。大都市的繁华依旧，民众生活井然有序，整洁的环境，干净的大卡车，修剪精致的树木，鲜花盛开的花坛，细细的翠竹掩映在楼宇之间。<br>     离开上海已有几天了，紧张、焦虑、无助、无奈、徬徨、担忧、愤懑交织的心情有所舒缓，我略有倦意，挪动身体半躺在折椅里，看着飘过的云朵，思绪万千，高楼风啸声，嘶鸣入耳，在愰惚中，渐渐陷入了梦境……</p><p>在一个园子里，一只毛色黑白相间的猫，昂着头，斜躺在门口的木头平台上，猫眼扫视园内草丛里的动静，警惕地看着周围的一切，原本人声、狗吠、汽车轮胎辗过水泥路面的躁声，消失了。靠水泥路的栅栏门旁，有棵枝叶繁茂的香樟树，在风中摇曳多姿，枝上的新叶嫩绿，老叶在风的吹拂下，不断飘落飞散，黑色的籽粒坠下，落在汽车顶上，引擎盖上，发出“嗒嗒”声。整个小区死寂一般，围墙外的路上空无一人，街区被铁网隔离，交通停滞，人不能自由走动了，穿着白大褂的警察在检查专用通行证。    </p><p>一切停摆了。</p><p>因为疫情在扩散，正在以一传六、六传十，十传一百，十天传千人的建模速度发展。市疫情第X次发布会正在直播，猫听着从窗口传出的声音，用爪子轻轻地擦着脸，然后用舌头舔着身上毛发，不时抬头，瞟一眼草丛里面的动静，青石板上的猫粮，依然还在。“我家的园子里，有俩棵树，一棵是枣树，另一棵还是枣树”，鲁迅先生也真有趣，为啥不直接写二棵枣树，非要一棵一棵写。遥想当年他从日幕里坐在吱呀的马车上，去仙台医学院求学，会想到弃医从文，写出二棵独立的枣树？蘸血的馒头？</p><p>小区封闭已N天了，食材消耗差不多了，核酸检测已做了N轮了，小区仍然保持全阴、可喜可贺，但是、浦东新区是所谓的重灾区，大部分街道、镇，由于不断爆阳，被划为封控区，严格限制人员进出，出入口封锁，所有生活物资靠附近尚未关闭的几家店供货，因为进货成本高，蔬菜、瓜果、肉类、豆制品等价格上涨。于是各类团购团队风声水起，快递小哥昼夜繁忙，分享了抗疫成果，呜呼，民以食为天，奈何无食嗟！</p><p>官方公布的数据令人心悸，于是政府扩大防控力度和范围，提前宣布浦东、浦西分别封控，其实就是封城的前奏，有计划、有预谋地把整个上海一分为二，划江而治实行封城。或许是为了让老百姓储备足够的食物，小区被封锁十天后的一个晚上十点，在小区微信群看到，于次日六点前，允许被封锁的居民可以出小区购物，用以补充家里的食物用品。不料由此而引发的抢购潮，竟可以与文化大革命时期，因物质匮乏造成的抢购潮相媲美，五十几年后，能够再次感同身受，悲叹不已！</p><p>防疫的气氛越来越紧张，防控的措施越来越严格。各种渠道的信息不时传来，有：楼内有一阳，全楼转方舱医院，有一段抖音视频记忆深刻：在玉佛禅寺旁的金城里（小时候居住地离此不远），大巴停满路边，白大褂（警察、防疫人员）布满弄内外，把全里弄老妪雏儿、少妇壮男全部转运至方舱医院，不知他们如今可安好？有的为了落实指令性消杀工作，对公民家里进行大规模喷洒各种药剂，以至于曾经的上海名人叶恵贤言：若到他家进行消毒，他就从楼上跳下去，其为的是保护收藏的字画书藉，传言是否真实，有待考证，叶恵贤当年在粉碎四人帮宣传活动中，与王永胜搭裆的相声，伶牙俐齿还是有才能的，凭借此成为上海电视台一哥。更有甚者，是一中年警察因某居民楼有阳，口头要求一家无阳家庭配合转移去隔离点，被一对青年夫妇严辞拒绝，但警察蜀黍威胁道：“若不配合，将会受到处罚，会影响到你们家三代”，不料年轻夫妇回答真是绝了：“就到我们这一代为止”。严格的防控措施，频繁的核酸检测，感染人数却火箭式爆增，中央一声号令，全国救援上海，救上海民众于疫灾之中，上海人民由衷地：</p><p>感谢党中央！</p><p>感谢政府！</p><p>按照原定的计划，我过几天要飞赴东瀛。但上海全面升级的疫情管控，令人产生不安的情绪，由于浦江两岸所有交通停运：公交、地铁、出租车、私家车等，各交通要道布控，必须持有专用通行证和居委会证明方可通行，当然特殊人群如：警察、医护人员、防疫人员、街道居委会工作人员除外……。出行前途未卜，不得不作更改出行计划的准备，再订了六月X日的机票备用。为了能够如期登机，必须做好以下准备工作：一、按使馆要求，做好72小时的鼻咽拭子核酸检测，检测报告上必须要有医院盖章，医生签名。二、为防备赴机场路上的检查，需要居委会开具出行证明。三、请物业提供封禁期间，进出小区的方便。菩萨保佑，居然一切顺利，最后在邻居的帮助下，驾车到达浦东国际机场T2航站楼。</p><p>空荡荡的登机手续办理区域人数不多，可能一天只有几个航班的缘故。检查核酸证明和护照后，托运行李，拿好登机牌，通过安检，来到出关边检口，此时发生了意外，人脸识别系统辨识能力出现障碍，被边检人员叫到一边进行人工确认，我想可能是很久未理发了，又换戴了黑框眼镜，尊容与护照上的戴淡金色眼镜及留短发的容貌不甚吻合之故吧、呵呵……。待重新确认无误后，便顺利进入候机大厅，一路行走，名品商店全部关闭，各类饮食铺里香气全无，空气中却弥漫着压抑的气息。在等待登机的过程中，许多乘客在交谈疫情给这次出行带来的种种不便：其中俩位留学生（女孩子）诉说在老家（某外省市）被封城一个月后刚抵沪，又突遇上海疫情全面爆发，因没有核酸检测报告，旅馆不让住宿，于是在机场滞留了半个月了，夜里睡长椅，点外卖度日，直至出关候机；又一同行者，经反复据理交涉，直到临出行前一天，所属居委会才同意放行，在交通停顿的情况下，所幸高价叫到一辆公车私用的汽车（有专用通行证），从浦西杨浦大桥下至浦东国际机场，花费了1200元。相比之下，我们额手称庆。<br>    登机了，日航NH号航班，延迟后，终于在浦东国际机场的跑道上起飞了。随着引擎的轰鸣声愈来愈响，飞机起落架上的轮子，与地面剧烈地摩擦着，飞机不断加速，终于摆脱地引力，机头上昂，拨地而起，穿过阴暗的云层，破云而出。舷窗外，深蓝色的太空格外纯净，眼望大地，乌云密布，遮住了人间的烟火、离愁、争吵、欺骗、爱情、龉龊、罪恶、贫穷、富豪、贪婪、谄媚、奸诈、疫情、……呃、飞机越过了波涛汹涌的东海、黄海，飞临九洲上空，经大阪、京都、朝着东京湾的方向飞行，此时晴空万里无云，能见度极佳，从舷窗外望，山峦连绵起伏，公路像淡淡的线条，裁剪着山峦的黛色，麻将牌般的建筑物，密集成块状，散布其间。辽阔的大海，涛涌浪逐，翻卷出无数白点，此消彼长。巨大的货船，像船模般，镶嵌在白点间。这时候飞机在东京湾上空拐了个弯，穿越云层朝着成田机场下降，太阳已落，但它映照出大片火烧般的云霞，摄人心魄。</p><p>人们喜欢出门旅游、探险、登山，甚至想要星际旅行的意义和奥妙也正在于此：人生而自由。</p><p>不由心生慨叹，巴赫拉姆·莫巴舍尔的《起源》一书中，旅行者号太空探测器，在距离地球60亿公里处传回的照片上，地球只是一粒浮游的尘埃。从太空看地球、亿万年一瞬间，一切众生，只不过是一粒不可见的粒子而已……</p><p>佛告须菩提：诸菩萨摩诃萨，应如是降伏其心。所有一切众生之类，若卵生、若胎生、若湿生、若化生、若有色、若无色、若有想、若无想、若非有想、非无想，我皆令入无余涅槃而灭度之。如是灭度无量无数无边众生，实无众生得灭度者。何以故，须菩提，若菩萨有我相人相众生相寿者相，即非菩萨（金刚经语）</p><p>飞机安全降落在成田机场。经过繁复的检测检查，终于出关，踏进东京。</p><p>东京，我来了！</p><p>忽然，救火车、救护车的尖锐声交叉响起，声音刺耳，打碎了我小憩中的梦境，巳时二刻，太阳已经悬在半空中，散发着灼人的光芒，笼罩人间，昼夜交替，自然的黑夜已消失，但是这场疫情人为因素造成的阴影会消失吗？这时手机响起了“嘟嘟”声，打开微信一看，信息铺天盖地，附录几条信息如下：</p><blockquote><p>收录微信一：6月1日是个重要节点:一、市、区和街道(镇)党政机关干部全部上班。</p><p>收录微信二：上海将要实质性解放了。发布《关于6月1日起全市住宅小区恢复出入公共交通恢复运营机动车恢复通行》</p><p>收录微信三：这条信息是别人转我的发你看看，真的无语呀，我遇到了大门口的志愿者：今天晚上开始解封了吗？怎么可以出大门到马路上去了呢？他回答我真秒，，你想出去就出去，我们从来没有说过小区是封闭的，要说封闭，那是你们居民自愿封闭的，所以用不到通知你们的。</p></blockquote><h3 id="出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。"><a href="#出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。" class="headerlink" title="出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。"></a>出离疫情，心系亲友。欣闻解封，附录信息，存以永志。</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔3</title>
    <link href="/2022/07/07/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%943/"/>
    <url>/2022/07/07/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%943/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔3——东渡"><a href="#旅居随笔3——东渡" class="headerlink" title="旅居随笔3——东渡"></a>旅居随笔3——东渡</h1><p><strong>一叶扁舟轻帆舒、任由苍海险波阻，</strong></p><p><strong>此渡扶桑归无期，山水相隔万里路</strong></p><p><strong>挥向鞑子剑与刀、雪耻还看小城怒</strong></p><p><strong>报国无门别离恨、英雄落寞泪楚楚</strong></p><p>时在明末清初，晨。</p><p>他们一行人悄无声息地走着。战乱之后、万户消失、良田荒芜、人一般高的杂草正好遮隐藏身。……他们向着明州东南方向的海边急行着。黎明时分的露珠、打湿了衣襟、四月的风带来丝丝寒意。……终于、微风送来了腥味的空气、他掏出一份地图，对照方位，再一次确认方向，说道：“估计还有一个时辰、可以到达上船地点了…………”</p><p>沿着弯曲的海岸线、有一块平台向海中突兀，站在平台的顶端朝下望、陡峭的岩壁下，有一处隐蔽的峡弯，岸边静静地停着一艘船。帆蓬迎风张满，似乎马上就要起航……黄浊的海水啪打着船舷。     他们来到了平台的边缘，望着前方，海水翻卷出朵朵白色浪花，极目远处，水天一色，他不禁轻声吟唱：“苍海一扁舟，心事付东流……”吟罢，一行人便来到了船边。他回首而望，抱拳与众兄弟道别：“诸位兄弟，此次一别，不知何年何月何日才能相聚。我今去扶桑，飘泊海上，波涛汹涌，生死未卜，听天由命，如今鞑子来势凶猛，也望诸位兄弟好生照顾好自己，留得根基，以待相聚之日。”说罢眼睛里的泪水泉涌而出，这么多年与兄弟们一起经历的守城战、遭遇战、突围战，数年同甘共苦的情景如在眼前，如今一别而去，离开故土，不能孝敬父母，胸中不觉有些梗塞，鞑子如今控制了大明江山，许多人变节投降，认贼作父，甘受外族统治，大明朝还能复辟吗？他心中不禁自问！脸上呈现难舍难分之情。在与众人一一作揖道别后，便抬腿登上船，船随即起锚启航了。</p><p>船顺着洋流航行，三桅帆篷张满，破浪而行。这里已远离大陆，水深浪激，遥远处岛屿隐约，像淡淡水墨画。</p><p>北方南下的海洋冷流，与南方北上的海洋暖流在此交汇。船老大不断指挥船工调整篷帆的角度，辨别洋流，此时碧海蓝天白云，海鸟飞翔。借着海流和满帆的张力，船在碧海划出白色的浪花，海鸟追逐浪花，试图在寻找着什么？他看着、想着，……</p><hr><p>那时，京城被围，明朝庭上下一片慌乱，大顺军围而不攻，提出谈判条件：拟由崇祯皇帝封李自成为王（他已经自命为闯王），将陕西、山西为他的封地，他接受敕封，并愿为朝廷与鞑子开战。崇祯皇帝立即召集群臣庭议，结果为了祖训和皇家尊严，更是利益集团（东林党、宦官、北方富豪）怕被损害独享的权力、利益，谋臣们竟然建议崇祯拒绝了这样的谈判。于是大顺兵开始日夜攻城，并由被收买的太监宦官里应外合，打开一角城门，攻入城内，明朝军队崩溃，京城陷落。</p><p>大明大行皇帝于崇祯十七年甲申三月十九日夜子时，龙驭上宾。</p><p>大顺国的旗帜飘扬在京城的城头关口，皇宫大殿上站满了欲改换门庭的明朝官吏，</p><p>于是大顺皇帝登基了。</p><p>此时关外风卷残云，龙吟虎啸。在投降的明朝大臣、将军的精心策划和建议下，八旗军分兵二路入关。西路从通辽大地、经息峰口由北向南、直下北京城、东路出锦州，准备入山海关直指京城。</p><p>守护京城最后一道防线，山海关丧失了。总兵吴三桂率十数万将兵向鞑子投降了。</p><p>终于，清兵和大顺国兵，决战于海山关外几百里的地方。双方摆开阵势，旌旗招展，鼓钹齐鸣，战马奔腾，杀声震天，大顺兵人数众多，潮水般涌向清兵阵地，虽然清兵久经战阵，人人身经百战，兵强马壮，怎奈大顺兵蝗虫过境般的冲锋，大顺兵手执枪棒棍斧刀叉耙锄镰扁担等各种兵器，呼叫呐喊，直接冲跨了清兵的战术布置，尽管清战将左冲右突，斩杀无数大顺将兵，但仍旧遏制不住清兵的溃退，大有遭遇灭顶之灾的样子，只得一路狂退至一山口附近，眼见快要淹没在大顺兵潮之中，…………这时只听一声炮响，从清兵后面的山背后突然冲出大队骑兵，进入山口，立即变成几路纵队，直向大顺兵马冲去，所到之处，刀光剑影，血肉横飞，大顺兵顿时鬼哭狼嚎，一时懵了，原本溃退的清兵借机返身杀回，大顺兵的胜势，瞬间转为败势，丟盔弃甲，退潮般后退，逃回北京城，急忙抢掠城内富户百姓家的财物，造成城内哀嚎遍巷，在清兵的逼迫之下，仓皇出逃，退据陕西、山西一带。        </p><p>大明江山、从此改弦易帜，</p><p>京城九门：正阳门、宣武门、崇文门、朝阳门、东直门、安定门、德胜门、西直门、阜城门门洞大开，恭迎清兵入城。官宦人家、富贾大户门口挂灯、以示臣服，黎明百姓，列队夹道欢迎清兵，为安抚京城百姓、官宦仕绅、商贾富户，清兵公布入城十律，其中有：用汉人治汉，旧有官吏，弃旧投新者官升一级，于是众人趋之若骛，甘受外族统治。</p><p>星转斗移，月出日落，船在海上连续航行了数天，无垠的大海，海面平稳、宁静。深蓝色的海水散发着压迫的气息、如同他压抑的情绪、梗塞心头。</p><p>他后来从零星得到的消息中拚凑得知，闯贼破城之机，乌云笼罩着京城，崇贞皇帝站在煤山树下的龙椅上，手握绳索，引颈环顾四周。此时内宫所到之处，鲜血淋漓，三宫六院，嫔妃丫环，一个个鲜活的生命，毫无声息地躺倒在庭院各处，或在角落、或在门栏上，或在床上，或在饭桌边，或在洗衣房、或在厨房、或在树下、或在假山旁、或在池塘边，惨不忍睹，血腥味聚集成无形的气团，飘散在內宫的空气中。崇祯皇帝双眼无神，目光迷离，二百七十多年的朱氏江山，断送在他的手里。继位加冕荣登王位十几年，一腔治国复兴之梦，终因他自己刚愎自用、群臣谄媚、结党营私、党同伐异、贪婪腐败、欺下瞒上、通贼投敌、谎言虚报、国库空虚，瘟疫流行、粮食歉收、税赋沉重，贼匪四起、以及百姓流离失所等因素而破灭。外敌内患形成内外夹攻之势：内有李自成率百万部众围攻京城，破城指日可待，外有辽东努尔哈赤部收啰投降的明臣、将兵，许以军功厚禄，笼络人心，在投降的汉人帮助、图谋下，大有问鼎中原之势。以致外有清兵屯扎，养痈成疽，虎视眈眈，内有流民成寇，聚啸为匪，围攻京城，大明江山已破，囯何以存？“罢了罢了”，崇祯皇帝睁着迷离的眼睛，自语道。然后把绳索套向颈部……自缢……</p><p>夕阳余晖，孤帆远影，海天寥廓。朝着太阳落下的方向望去，一艘三桅商船，笼罩在彤红色的阳光中，海水波涌，泛着红鳞鳞的光芒，天上没有丝毫的云彩，深蓝色的天空，一片纯净，构勒出一幅画风简约，却又令人内心深深触动的画面。他坐在船尾，静静地看着，西下的夕阳，以肉眼可见的速度，缓缓沉下，他轻轻地叹了一口气，自语道：“此番渡身扶桑，前程未卜，鞑子入主中原，大局已定，恐怕今后再无复明之可能了，小城之战后，众兄弟们不知今安在？”。言罢，怅然若失，手抚胸口，轻颤不已。</p><p>一年前的江南，四明山区，蜿蜒曲折的小路上，一簇人马匆匆而行。低沉沮丧的脸上，透着深深的倦意。他们面临重大抉择：是继续拥兵复明抗清，与外族入侵者抗争、重立大明国之庙堂、还是化整为零、隐藏民间、接受鞑子的统治，等待时机，东山再起。“将军我们是分是合”？一个兄弟对他轻声问道，这是一个在他头脑里盘桓很久的想法，他一直迟疑不决，此时只见他低头思索着、一会儿，他抬起头，眼睛目视前方，叹道：“大明覆亡，我等力所不逮，复明无望。是到分手的时候了。若照此游击之战、无供应保障、人员充实、无退守之地、恐怕难以为继，不能再如此聚众而行，目标太大，容易被鞑子发现，为今后计，兄弟们各奔东西吧，尽量往边塞海外，人烟稀少之地去吧，以免清兵追根寻源，连累家人朋友，”言罢，他作了个手势，招呼总管，吩咐他，“清点所存金银细软，均分给各位弟兄，以备不时之需。”众兄弟听罢，齐齐跪拜，呼声道：“将军保重了，若有来日，我们当再侍侯左右。”不久众人便作鸟兽散。</p><p>群山环绕的山岙，一条溪流蜿蜒流淌着、穿越平坦开阔的地面。纤陌纵横，禾苗茁壮、儿童牧歌、蓝天白云、炊烟袅袅、农家散落在绿色的田野上。清晨的阳光㬢微，簿簿的雾似轻拢幔帐。  在田野的北方、有一座寺庙建在山坡上，一条土路从南面的两座山峰间伸出，向北延伸，在寺庙所在的山脚下，拐向东边，隐没在树林里。寺庙显得古朴，山门紧闭。外墙上的杏黄色斑驳，进入寺内，正面一尊弥勒佛笑逐颜开，大肚容天下难容之事，两边四大金刚手执降魔之器。后院有一座藏经楼。</p><p>小城激战后，由于明军战况日下，被清军分割，那些投靠清军的大明官吏、将军，个个文蹈武略，对残余明军的军事套路，了如指掌，他率领的队伍，虽然骁勇善战，但由于缺乏其他明军的互相支援，又缺少粮草军械给养的供给，只能一路向南退却，途中几经遭遇包围，队伍散落，直至在四明山区兄弟们离散而去，他便散落、藏匿在这里。此时，在后院的藏经楼内，他根据另星得到的消息，在自制的军事分析图上绘制着清兵入关后的态势，现在图上清楚地标明清兵三路兵马分别指向：一路出西安入秦岭，奔剑阁，直取成渝。二路越长江，克南京，向浙江福建沿海推进。三路进湖广，分兵云贵高原，进粤入滇。“外族侵入，九州将无大明之地了，大明亦不复存在了，”他喃喃自语：“该是作出决定的时候了”。</p><p>去国离难，一个难以决定的念头，再次浮上心头。岁月已无情磨去他脸上年轻时候的豪情，增添了壮年的风霜。二十年前在京城比武，勇夺状元的情景在脑海一闪而过，与几位武道兄弟把酒言志，壮怀报国的情景在眼前不时出现，不知这些兄弟们如今身在何处？小城一战，恍若眼前，他的思绪不由转到了那时：孤寂的小城无精打采地驻立在前方，云天灰暗，马蹄声急促，打破早晨的宁静。他骑在马上，两眼不断搜索前方。奉上级命令，带二万人马驰援被围困的小城，此小城地处战略要地，扼守交通要道，控制着三省咽喉，护卫京城，一旦有失，京城危险。他抬手，让卫兵传达停止前进，做好战斗准备的命令，二万人马分为四队，每队五千人左右，并派二支前哨小队潜行，接近前方的小城，避开围城的清兵，争取与一万多守城官兵取得联系，以城头三堆烟火气为信号，开城出兵，以便形成合击，一举击败围城之敌。据所掌握的情报，围城之敌约有三万之众，战斗力强，善于骑马射箭，马队冲杀，攻击力强，如何破解骑兵的快速移动，轮番冲锋砍杀，是关健之举。他根据自己数十次战斗中得到的经验，把队伍分为四队每队五千人：一队预备，其余三队，每队形成三个方队，每队一千五百人左右，中间有十人为核心，发号施令，统一协调进退。每队分排，排有组构成，每组三人，由长矛手、盾牌手、弓箭手组成，正面应敌时，形成五排，每排三百人，轮流前后，前退后进。遇包围，则自然形成方形，弓箭手退回，快速射箭，组成箭网，攻击敌人，四面有长矛手与盾牌手相互保护，长矛手用矛刺向远处人马，盾牌手尽力熟练利用盾牌，保护长矛手和自己，随后用手中的刀剑砍杀靠近之敌。此时只见城楼上三堆火光燃起，烟气直上，于是他挥剑向前，命令三队向前推进。这时清军骑兵出击，数千兵将挽弓射箭，试图打散明军的队型，然后由骑兵冲锋砍杀，随后步兵跟进，一举击溃明军。在淸军万箭齐射时，明军用盾牌合拢成密不透风的半球体，阻挡箭雨，待到清兵骑兵冲锋靠近时，马上形成三排阵型，前排军士手握长矛突前，刺向骑手，边上持盾军士，用盾牌掩护，用刀砍马腿，后排弓箭手急速放箭，直杀得鞑子骑兵人仰马翻，三队人马，保持阵型向前压进。这时出城的明军也从背后攻击清军，形成合击之势，由于背腹受敌，清军在抵抗一阵后，溃散而去，两支明军相会城下，此时旌旗招展，鼓钹齐鸣，欢声雷动，众将士高声呼喊，欢庆胜利！</p><p>太阳隐去，茫茫苍海，深黛色的海水击打着船舷，发出有节奏的哗哗哗声，星空灿烂，斗状七星闪耀。三桅商船已经在大海航行许多天了，他去国离难的心情，逐渐平复，此时此刻他坐在甲板上，看着满天星斗，思绪万千，他自幼熟读经书，青年时习研阳明心学，使他深知格物致知乃实学之道，是匡扶天下之利器。他自幼练习枪棒拳术，年长后京考及第，武冠三甲，实在是一个文可安邦，武可御敌于国门之外的栋梁之材，然生不逢时，时运蹇塞，佞臣满朝，朝野纷争，把一个好端端的江山，弄得支离破碎，外族侵入，大明覆灭。今后，在异国他乡，等待他的将会是什么？</p><p>黎明破晓时分，船静静地驶向港湾、慢慢靠拢岸边，这里是长崎港口，地方府官，通译、崇福寺、兴福寺等三寺住持、侨民领䄂等一众人，已在码头等候多时。只见他整裣衣容，抱拳拱手，移步下船，踏上了扶桑的土地。</p><p>从此开启了他在异国客居的辉煌，并以明大儒身份，开设讲堂，讲颂心学，兼及儒道，一时声名鹊起，弟子众多，水户藩主，奉为上宾，后乐园中，品茗赏菊，留下一段历史佳话。</p><blockquote><p>​                        2022年6月12日晨</p><p>附记：读清明史及《海外遗民竟不归》一书，被书里的人物吸引。他们身怀绝世之才，不愿做亡国奴，归顺清庭，以一腔复明热血，渡身域外，或在扶桑，或在安南，或在南洋，或在台湾，或在大漠边关，孤心苦诣，经济复明大业，展现了一代民族人物的肝丹汗青。仔细阅读清明历史文献，有些段落引人深思，李自成登基大顺国皇帝之位时，祟祯朝有多少名士官员，背弃旧主，媚迎新主。多尔衮摄政之初，又有多少大顺国的封疆大臣、各部尚书，抛弃旧主，跪进清庭。呜呼，时局混沌，人性难测，历史车辙，必留印痕，每个朝代，遭遇苍桑巨变时，人间未必有正道，居高位之人，旧主换新，易如反掌，忠烈仁义志士，鲜有辈出，华夏土壤，良木难活，自始皇起，鹿可变马，言有九鼎，钟鼓楼塌，黄钟声哑，瓦釜雷鸣，谄媚阿臾之语，充斥庙堂。想那些飘泊域外的英才，虽复国无望，报国无门，但他们却把华厦的艺术，书法，绘画，医药，佛儒道学，阳明心学等等无数的文化瑰宝，留传在客居之地，作为馈赠给主人的礼物，亦为史书添了华章。</p><p>为此虚构《东流》一文，以为自娱。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔7</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%947/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%947/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔7——居民区"><a href="#旅居随笔7——居民区" class="headerlink" title="旅居随笔7——居民区"></a>旅居随笔7——居民区</h1><p>​     </p><p>​    我喜欢在小石川、本乡居民生活区散步，这里恬静、干净、整洁，到处散落着人文景观，走在小小的路上，悠闲、舒畅、心无挂碍，了然自得。<br>​    </p><p>​     曲曲折折没有路名的小路蜿蜒，有的在高坡上隐没，有的在叉路口消失，有的在屋前屋后逗留，有的在坡下路止。<br>​    </p><p>​    小石川的民居，疏密有致地聚合在众多无名的小路边和人行通道边，但也有一些公寓鹤立在较宽的小路边，却也衬垫出民居的玲珑。从房屋建筑群落的起伏高低判断，这里以前一定是山丘，小小山丘分布在这一片土地上，溪流纵横，桑田纤陌，炊烟袅袅，农舍散落其间。<br>​     </p><p>​    这里的民居群落，没有围墙、房屋不装防盗窗，有的房屋紧贴相连，有的房屋独立成幢，有的房屋顺坡而建，有的房屋坡顶而立，由此形成各种小路，路窄坡陡，仅可单向行车。私家车全部停泊在自家车库、租赁车位，或门前狭小的自留空间，丝毫不占用一点公共面积。自行车整齐地停放在公用收费寄放站，或停在自家门口。<br>​     </p><p>​    这里有古老的宅院、千年的古树、基督的教堂、名人故居、有百年以上的小学、井上公园，有花卉盛开的窗台，路面上有彩色鲜明的标识。一切显得秩序井然，安祥、静谧。值得提一下井上公园，是以近代日本哲学家井上哲次郎名字命名的公园，附近有他的故居，他是日本近代哲学奠基者。<br>​      </p><p>​    这里的寺庙是民居群落里的重要组成部分，寺庙点缀在民居群落中，民居围绕着寺庙而建。寺庙的墓地里埋葬着居民的祖辈、亲人，寺庙也是居民举办白事的道场，也可以是将棋类教学之地，是构成居民们日常生活的一部分。民居置身在寺庙的墓地旁，有的民居开门见墓碑，可以想像与墓地为邻的现状，在国人心中是一幅怎样的景象啊！由此可见，这样的现象，深刻体现了日本人超然的生死价值观，与敬畏神灵之情，是深深地植根于他们信仰所依托的精神世界。<br>​    </p><p>​     日本人将人生归宿在寺庙，<br>​     中国人将未来寄托在寺庙。<br>​    </p><p>​    傳通院伫立在T字路口，寺庙三扇大门洞开，檐上黑色的瓦片透着金属质感，瓦当精致，花纹清晰，桁条细密，工艺精湛，画梁雕栋，色彩绚丽，层叠的榫木结构，托起双层飞檐，气势不凡。从大门口望去，前方开阔，正殿巍峨，是这一带少见的大寺庙，寺内右侧深入处有一墓碑，为倒幕时期的传奇人物，清川八郎之墓，寺庙的左侧有一条小路，小路右边紧贴寺庙的空地，将要建造一座儿童相谈院，是政府为保护儿童的权益而设立的机构。小路的左边沿其中一条人行通道，可以到达夏目漱石的故居。故居平常无奇，若无标识，与一般民居无异，只是它年代久远，显得风雨苍桑。<br>​     </p><p>​    三位被历史铭记的人物，均出现于浩荡的明治时期，<br>​    </p><p>​    清川八郎是倒幕运动的先锋，与山冈铁舟一起成立了尊皇攘夷党：虎尾会，并实际领导了：浪士组，正准备大展抱负之时，早已是幕府眼中钉、肉中刺的清川八郎，被幕府派刺客暗杀。<br>​    </p><p>​    夏目漱石的创作在当时日本文坛上独树一帜。纵观漱石一生的创作，会发现他一直关心社会现实，认真思索人生，努力通过各种各样的典型形象反映生活。留下了：今晚月光真美的名句。如今，他的大脑还保存在东京大学。<br>​    </p><p>​     清川八郎之墓在寺庙的深处，夏目漱石的故居隐藏在民居群落中，没有显著的标志，但他们的思想、行为、理念、深植于人民的心中。他们为之奋斗的理想，诞生了现在的文明社会。<br>​    </p><p>​    明治维新时代的先辈，为后人创造了一个平等、自由、法治，吏廉政清的社会。明治维新运动的丰硕成果，为日本社会的发展打下了坚实基础，虽然经受了军国主义的伤害，但仍然以民主、法治的社会面貌出现在世界舞台上，以雄厚的经济、技术力量争先于全球，这样的历史因缘不得不令人羡慕。也不负他们的一腔热血，撒在东瀛的土地上，如今到处樱花盛开、人民生活幸福、安祥。<br>​    </p><p>​      我也喜欢在本乡居民生活区散步。<br>​    </p><p>​      沿着菊坂道漫步，有江户时代的木屋，正面望去，是一座二层全木结构的小楼，小柴门在左侧，进门是一个侧院，似有回廊通向屋内，从木栅栏护住正面底层的通风口看，一层应是架空而起，二层窗口临街而望，木屋的构造样式，颇有唐宋遗风，此处仅此一间，已属文物保护。<br>​    </p><p>​     有曹洞宗长源寺，它座落在一路口坡上五十米处，看着曹洞宗三个汉字，似曾相识。从记忆深处得知，离小时候的家不远的玉佛禅寺，也属花开一枝的曹洞宗，长源寺与玉佛禅寺应该是一脉相承。这也验证了中国佛教对日本佛教的影响。<br>​    </p><p>​     有樋口一叶的故居。樋口一叶，生死于明治时期，十六岁做女户主，命运坎坷，爱情扑朔，年仅24岁，便死于肺结核病。但她却开拓了日本近代批判现实主义文学之风，为后人称道。她曾就读的小学，依然在本乡三丁目，距今至少有155年了。<br>​    </p><p>​     在菊坂道尽头左拐，便来到了东大的赤门。这个日本中学生最憧憬的大学，号称全日本最聪明的人都在这里读书。她朴实的校风、科学的氛围、自由的思想、真实的学术、教学相长，滋润着学生，培养出世界一流的科学家，我想这就是让日本青年学子无比向往的唯一原因吧！<br>​    </p><p>​    夏目漱石、樋口一叶，至今日本人民仍在缅怀他们，日币五千元上的头像是樋口一叶，一千元上的头像是夏目漱石。顺便提一下，我女儿曾就读的庆应义塾大学创始人福泽渝吉，是万元日币上的头像。为人们带来思想、文化、理念、价值观念革命的思想家、文学家，哲学家，为了创建新的文明社会而抛洒热血的志士，他们的丰碑将永远伫立在人民的心中。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔5</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%945/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%945/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔5——文京牙科诊所"><a href="#旅居随笔5——文京牙科诊所" class="headerlink" title="旅居随笔5——文京牙科诊所"></a>旅居随笔5——文京牙科诊所</h1><p>​    新冠疫情在申城全面爆发了！</p><p>​    今年三月十八日，我家小区被封了。由于上海新冠疫情的迅速扩散，政府为保护人民群众生命安全，实行了不确定期限的封城。恰在这时，我原先补过的牙齿，不知何故，修补处的填充物突然脱落了，使得牙齿出现空洞，顿觉舌齿之间极不协调，咀嚼食物兴味索然，由于食物对牙齿缺失部分造成的摩擦，牙齿根部起了炎症，遇冷热酸胀隐痛，紧急求医，才是克除病患之良策啊。但天不假时，因为疫情蔓延，基本断了我去医院牙科诊治的希望，加上早已定好了四月十日飞赴东京的行程，我便在心急忧焚中一天一天捱着过日子，牙齿疼痛折磨着我身体，疫情封控煎熬着我身心。终于在克服了种种人为障碍后，如期出发，到达东京，居家自我隔离、SOS定位一个星期后，便迫不急待联系牙科诊所，预约就诊时间。</p><p>​     年逾花甲，第一次在别人的国家看牙齿，不知是幸与不幸。按照申城新冠疫情手势管控，可能我至今未必能去医院治疗，如有同患者，便会深知牙疾之苦了。<br>​    于是，准备去东京文京牙科诊所治疗、修补牙齿。<br>​     </p><p>​    文京牙科诊所在一条不知名的，长不足百米的小路路口，小路宽二十米左右，西头隔着人行道，对面是文京区役所，东头连着白山通，处在小石川Tower和住友商务大楼之间形成的小花园的南头，环境优美，门前精心修剪过的小叶树木，随风摇曳生姿，透过明亮的门窗，诊所小小的前台映入眼帘。<br>​     </p><p>​    一天的下午四点左右，按预约时间，来到文京牙科诊所就诊。这是一个小小的牙科诊所，与上海医院的牙科或区牙防所相比，弹丸之地。我抱着将信将疑的心情，准备踏入诊所，刚靠近门口，自动门便悄然打开，进入了诊所，里边一扇门紧闭着，估计应该是诊疗室。右边是前台，左边是个布料面子包裹着的双人櫈，这是一个仅能容纳二、三个人站立的小空间，疑问不由自主地在我心里升起，这么小的诊所，转身也有困难，又怎么能为患者提供好的、优质的服务呢？前台护士穿着淡绿色的护士服，脸色白晰，一头短发护理得很有型，日语说得轻声细语，语速很快，她请我们在对面靠墙的双人櫈子上就坐，告诉我们里面的医治工作马上结束了，同时招呼我女儿去登记，再询问了我的牙齿情况，一一作了记录，她认真细致，耐心负责的态度，不由打消了我刚才的一点点疑问。<br>​      </p><p>​    一盏茶的时间，里面的门轻轻打开，出来一身穿粉红色护士服的护士小姐姐，躬身请我们入内就诊。进门后打量四周，屋里二十平米见方，几个互通的隔断内，分置着三张牙医工作台，只见里面二张工作台前，一位护士在帮客人做牙齿护理，另一位护士在给小孩子作检查。等待我的医生，应该是这家诊所的老板，同时又是诊所的主治医生，名字叫松本宏之。从前台的执业证书上可见，是东京齿科大学颁发的。想必医生应该也是东京齿科大学毕业的。那可是日本顶尖齿科大学啊。<br>​     </p><p>​    医生个头不高，大概在一米七二左右，戴了付细边黑框眼镜，年约四十七、八岁。不胖不瘦，一看就是个非常聪明的人，他态度和蔼，语速快，喜爱表达自己的想法，他自我介绍博士毕业后，在大型医院工作了二十年。想必是个经验丰富的医生。<br>​     </p><p>​    他让我到一间很小的房间里，头搁在一架子上，就像体检时眼科检查一样，随后一个屏幕物体，在我两腮之间来回移动，这样牙齿拍片完成了。随后他示意我回第一间隔断间，躺在医疗工作台上，开始询问我的情况，我把牙齿发炎和补牙脱落部位一一告诉他，当然是通过我女儿翻译的。他知悉后，便用专用纸遮挡住我的眼晴，开始了检查工作。他让我张开嘴，然后在我左边牙根部上下放了两块卡垫，把上下臼齿撑开，接着只觉得有个金属质感的圆柱体，在我口腔内移动，凉凉的。随后让粉红衣护士过来，对着我张开的口腔，连续不停地拍了多角度的照片，期间，医生在不停地跟我女儿解释着什么。忙碌一会后，把我眼前的遮纸拿掉，把自动医疗工作台调正，让我漱口水，坐直身子，便开始耐心地向我说明牙齿的检查结果。这时，只见我牙齿根部的x光片和我牙齿多角度的照片清晰地出现在液晶屏幕上，我第一次如此清晰地看到自己的牙齿是如此不堪入目，牙龈暴露，一腔丑陋。有的牙齿上有黑色的小洞，是蛀牙的开始，门牙缺了一块。做小学生时补过的那颗牙齿，金属填充物经历了五十多年却依然还在，但是这颗牙齿已经变得灰黑了，应该早已是颗死牙了，记得那时补牙时，医生用电钻磨去牙蛀部分时，电钻碰到牙齿神经的时候，那是一种千转百回、灵魂出窍般难受的感觉，然后在清理好的蛀牙空洞里点上几滴药水，顿时这颗牙齿便有麻痛的感觉，接着医生便把金属填充物镶嵌在蛀洞里，牙齿就补好了。日本医生指着X光片说，牙齿根部的情况还算好，否则要去专门的诊所做根管治疗，刚才检查时对我的牙龈进行了针压，检查出血情况，结果几乎没有出血，医生说到了我这个岁数，牙龈不出血，是很少见的。接着他开始又是在纸上画出我病牙的位置情况，又是拿出臼齿模型解释病牙的成因，以及病牙今后坏损的发展趋势，喋喋不休，比我这辈子去医院就诊时所有医生加起来所说的话还多。我不由被感动了。<br>​      </p><p>​    三年前这颗蛀牙发炎疼痛，饭食不香，难以咀嚼，去到曙光医院牙科就诊，排队等候叫号，好不容易轮到我坐在医生面前，医生检查后说，这颗牙蛀了，只能拨脱，我对医生说，能不能尽量保留，补一下可以吗，医生斩钉截铁说不行，只能拨脱。我当时只想保持全牙，就不同意拨脱，于是乎，医生开了点消炎药和止痛药，让我回去。不久复发，又去同一医院牙科就诊，更换一年纪大点的医生，心想他经验丰富，会为我解决问题的，不想重蹈覆辙，一句话，只能把牙齿拨脱了，于是又开了点消炎药，止痛药回家。<br>​     </p><p>​    这时，医生又是指点着屏幕，又比划着对我女儿说，他是牙齿保全派，不主张拨牙和磨牙，我的牙齿脱落部位，虽然损失面很大，但依然可以修补好。<br>​     </p><p>​    在全面检查后，医生对蛀牙进行清理、消毒，将临时填充物填满蛀洞，让我上下牙咬合无碍后，告诉我，回家后，不要顾虑，可以吃任何食物，可以用力咀嚼，不忌冷热。第一次诊疗就此结束，我起身后，对医生由衷地感谢，医生弯腰躬身，目送我们出医疗室，在前台结算费用，同时预约下次复诊时间。<br>​    </p><p>​    记得我的第一颗龋齿，是小学二年级时发现的。那时候，国家会定期安排医疗队赴学校，给小学生进行牙齿检查，发现龋病，立即免费治疗，我的这颗臼齿，就是那时候治疗、镶牙的，填充物至今留存在牙齿里。不论补牙技术的好坏、填充材料的质量如何，但体现了国家对小学生的关怀，体现了社会主义的优越性。<br>​    </p><p>​    一个人牙齿的好坏，可以决定人的长寿还是短命，这个话题像是个哲学问题。</p><p>​    确实，刚出生的婴儿无齿，靠父母喂养长大，到逐渐长出乳牙，吃离乳食，再到少年时乳牙全部脱落，长出满口恒牙，然后这口牙齿将伴随我们度过少年岁月，青年岁月、中年岁月、老年岁月，而一旦步入了老年岁月，是否还有一口好牙齿，将会影响暮年生活的质量，对人生的暮年生活，有着极其重要的影响。<br>​    </p><p>​    因此是不是可以给人的健康状况提出这样一个理念：人的一生，有一口健全的牙齿，才是健康的一生。<br>​    </p><p>​    当你的牙齿蛀了，得了医学上称为的龋病，龋病可见于乳牙萌出后任何年龄段的人群，但不同年龄段其患龋几率不尽相同。5~8岁儿童乳牙患龋率会达到一个高峰；老年人，由于牙龈萎缩和牙根暴露，容易引起根面龋，患龋率明显增加，达到另一个高峰期。如果因为不及时治疗，或者根本没有条件治疗，在细菌感染等多因素作用下，会导致牙体硬组织进行性破坏。因为没有及时治疗，可引发牙髓炎，根尖周炎甚至颌骨炎症等并发症。由此可见，保护好自己的牙齿是多么重要‼️<br>​     </p><p>​    尤其重要的是：没有一口好牙齿，营养丰富的食物，不能细嚼慢咽，会食不知味，味同嚼蜡，也会造成人体不能有效地吸收维持生命的营养成分，长期如此，会影响你的生命进程。<br>​    </p><p>​    我认识到了有一副好的牙齿对我的生活、生命的意义，特别是现在！日本人均寿命世界第一，恐怕与医疗体系完善，牙科诊所多，诊疗方便，医生敬业，治疗技术先进，治疗用材质好价优，人们关爱自己的牙齿有很大关系吧。<br>​    </p><p>​    第二次牙齿就诊预约时间到了，也是在下午四点左右。这次就诊是按照治疗计划，检查牙齿是否还有炎症，同时对牙蛀缺损部位建模，即确定缺损部位的形状大小，去定制镶嵌物，镶嵌材质有三种选择：合成材料、金属材料、陶瓷材料。<br>​    </p><p>​    前台绿衣护士小姐依旧热情细致地接待了我们，等到前面一位预约的患者出来后，我们便进到了医疗室，主治医生这时已重新对自己消毒好了，让我坐在医疗工作台上，请粉红衣护士把纸质围巾围在我脖子上，询问了我上次治疗后有什么问题，牙齿临时填充物有什么不舒服。我跟他说了，好像患部隐约有些痛的感觉，尤其是遇冷热特别明显。松本医生听了以后，对牙齿进行了检查，调出牙齿照片和x光片，反复推敲分析，是牙蛀面没清理干净，还是上次临时填充物的原因，最后确定牙根部还是有炎症。便又对要补牙的部位进行消毒，更换了临时填充物，暂不建模。便预约了下次就诊时间。<br>​    </p><p>​    如此这般，反复二次就诊，终于炎症消除，牙齿缺损部位的模型建好，定制的陶瓷镶嵌材料也到货了。我如约而至，松本医生熟练、细致地把定制陶瓷材料镶嵌到了蛀牙缺损部位上，一颗完美无暇的牙齿，重新出现在了我的口腔内，它光滑如新，令我惊喜。松本医生让我牙齿上下用力咬合，前后磨牙，检查是否有不喫合点，告诉他，以便调整。可能是刚植入异物，舌、齿在口腔内会有暂时不适感，我把感觉告诉了他，他重新检查一下，用手术器械对牙齿矫正后，对我说，没问题了，以后正常用牙即可。这时我向他提出，右下边原补牙部位，有时候吃东西咬合的时候，会突然酸痛一下，是不是需要重新修补。他就很仔细地询问了我是吃什么东西，是否经常出现，还是一个月二次左右，我说偶然有。他随即调出牙齿照片图像，搜出右下两颗灰黑牙齿的照片和X光片，分析原因，认为是二颗牙齿的牙根部位与牙龈受咬合力影响，互相挤压而产生的酸痛感。两颗牙齿，虽然有蛀牙面，但可以维持，平时多加清洁，不要去用牙齿咬坚硬食物，不必重新修补，不必把灰黑牙面去除，只要定期检查牙齿的情况即可。他用专业的语言，精湛的医术，和霭的态度、职业的素养，细致的解释令我感动：<br>​     </p><p>​    松本宏之医生，你让我看到了真正的医生是如何对患者进行治疗的。我不会用令人生厌的夸张语言对你称颂，只想对你轻轻道一声：谢谢您！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅居随笔2</title>
    <link href="/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%942/"/>
    <url>/2022/07/04/%E6%97%85%E5%B1%85%E9%9A%8F%E7%AC%942/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="旅居随笔2——小石川tower"><a href="#旅居随笔2——小石川tower" class="headerlink" title="旅居随笔2——小石川tower"></a>旅居随笔2——小石川tower</h1><p>小石川，是东京都文京区的一个町。相当于上海的街道（镇），小石川tower就是耸立在该町的一幢大楼，有文京区第一高楼之称。</p><p>小石川tower，座落在小石川一丁目，白山通旁边，大楼正面朝东，白山通（路）横贯南北、向南到皇居止，东距东大赤门一箭之地，南与Dome巨蛋体育馆相邻，北有小石川植物园，西边不远处有著名的后乐园。</p><p>若从空中俯瞰，这是一幢长方形的建筑，南北长约100米，东西宽约30米，整幢楼高约150米。放眼四周耸立的高楼，无出其右者，故而得名文京第一高楼。</p><p>如果从Tower六层居民大厅乘住户专用电梯下达二层，可去超市、诊所、餐厅，沿着连接住友不动产大楼和三菱商社大楼的空中廊桥，或乘专用电梯到达B2层，可在地下通道通向都营三田线、都营大江户线、丸内线、南北线等四线的春日和后乐园地铁站，得交通之便。</p><p>Tower的西侧，廊檐下伫立着二根合金方柱，上方二侧，金色圈状构出的图形，充满想象力，下面便是进入居民大楼的自动大门，大门左边半人高的地方，一块半平方见方的大理石铭牌上刻着：PA………Tower，即小石川Tower。自动大门高大宽阔，由中间黑色金属、两边淡金色透明玻璃组成的两扇门，尽显优雅、时尚的风格，透着贵气。大门的对面，是住友不动产大楼，两座大楼之间，有一长约120米、宽约三四十米的空间，却也花木扶疏。花木平台错落其间，平台内覆盖着低矮的灌木和草皮。步行道上镶嵌出的图案，尽显日式风格。花木平台形状不一，平台之间小道相连，在树木、青竹的掩影下，放置几张座椅，倒也幽静。平台里土壤松软肥沃，依次种植着红枫树、绣球树、桃花树、樱花树及小丛细竹林，花开花落时节，桃花落英、绣球锦簇、樱花缤纷、红枫烂漫，唯有那丛丛细竹，一年四季青翠摇曳，更显婀娜多姿。在中间空隙处，有块高约一米左右的层叠方形体，流水潺潺，吸引了稚嫩的孩童戏水，直弄得浑身湿漉漉的，妈妈们却在旁边颌首含笑。不远处，有一小小的狐狸神社，坐北朝南，桔红色的神门，袖珍玲珑，神灵台上供奉着三只狐狸，中间那只狐狸看着前方，一左一右两只小狐狸，环伺四周，似乎在注视着什么！每当人们行走过这里，会不会面对神灵，申赎灵魂，就不得而知了，但日本人笃信神灵，敬畏神，有十万大神驻守灵台，正应验了中国人的一句话：举头三尺有神明啊。</p><p>整幢大楼，地下二层、地上四十层。一到五层是商业层，有maruetsu超市、朝国料理餐饮、美发美容、皮肤科诊所、牙科诊所、药房、会津屋陶瓷器皿馆、动植物馆、洗衣店、おせかなや酒吧、幼儿英语教学馆、商务办公office等店铺办公室用房。商用楼内的自动扶梯与地铁站相连。七至四十层为居民居住生活层，共有五百七十多住户。</p><p>有个花絮：其中二百三十户左右为原拆原建返回居住的动迁户。这块地皮开发商共花了二十年的时间才得以开发完成，这里有一个非常重要的私有权概念，就是土地私有权的神圣不可侵犯，极大地制约了开发商的任意妄为的想法，不会让开发商与政府官员勾结、与黑社会人员勾结，对土地所有权者即业主釆取威胁、恫吓、强拆等非法手段，而是必须按照法律，按照正常的商业模式，与土地所有者、业主在法律的框架内进行谈判、签约。终于在二零一七年破土动工，建成后，居住层位置最好的房子，全部给了拆迁返住户即原土地所有权者业主，剩余房子，根据买房人数的多少，公开摇号出售，获得有效号者即可购买，无任何附加条件。</p><p>整幢大楼，严格区分住宅和商业用楼层。因此，有三部住宅专用电梯只从B2层到六层，当你走出电梯，进入六层住宅区的大厅时，迎面而来的是一组南北向的黑色皮沙发，沙发宽大，呈正方形，方形四角是四盏正方形的箱灯，昼夜亮着淡黄色的光芒，沙发中间伫立着一组直线条缕空长方形金属，构成几何图案，沙发的位置，在大厅的中线。偏上方是一盏倒挂的椎形大型吊灯，椎体缕空，由金属体组成向椎尖旋下的线条，灯火辉煌。大厅高约十五米，顶部由凸起的方格子组成顶灯，宽敞明亮，深灰色大理石地面透出自然的花纹，略现棕色的大理石墙面，隐藏着图案，更显得富丽堂皇。大厅中央有一座旋转扶梯，通向七层，与黑色正方形沙发很自然地将大厅一分为二，南面宽大的落地窗，阳光明媚，窗外，有一个郁郁葱葱，花卉盛开，精致玲珑的露天花园平台。旋转扶梯和宽大的落地窗之间，是三组对坐的高级黑色真皮三人沙发，依次东西向横排，留有充足的空间，为居住者、来访者提供舒适的休息、谈话区域。大厅的东面，临窗下望，是宽阔整洁的白山通大道。大厅的北面，有一扇自动大门，通向六层以上的居住层，经过自动开启的大门，左转步行二十米左右到达三台电梯口，为八到二十二层居住者使用。自动门左方有物业管理前台，沿着左边一路到底是专用的信函、包裹分户电子控制箱区域，有三扇门洞进出，方便了居住者日益增长的快递需求，右边是三块独立的错层访客区域，各安置着一对小巧的白色双人丝绒沙发，中间搁一长方形茶几，在光可鉴人的深色大理石映衬下，显得典雅高贵。间隔访客区域的柱状体上端的玻璃罩内，放置着精致的工艺品，灯光照射，夺人眼目。经过物业管理前台，直行六十米到底的墙壁上面，是一幅正方形烧制浮雕，黑金色的几何图案迤逦在淡金色画面上，在四边鹅黄色灯光带的烘托下，令人产生飘向前方的视觉。左拐前行几步再右转左拐直行五米便是电梯口，三部电梯门口左侧一米高的墙壁上，有三十公分见宽的玻璃窗框，里面安置着艺术长形瓶壶，在射灯的照耀下，熠熠生辉。电梯供二十三至四十层居住者使用，电梯分层电子控制，居住者只能用密钥才能到达自己居住的楼层或公共楼层。每个楼层，都配置了低矮的扶手，方便老弱妇孺者扶持而行，高级厚实的地毯铺设楼道，昼夜通明的灯光，点亮户户门口，楼道墙壁上的墙布素雅，清水油漆柚木纹路的房门，更是高贵雍容。七层是大楼居住者共有的活动场所，有：两间客房，可方便居住者来访的亲戚朋友临时住宿，但规定只能住宿一天，价格：5000日元，约250元人民币。有：一间餐厅，提供炉灶，可自带餐具烹煮，举办家宴或派对，租用一天价格：1万日元，约500元人民币。有：一间婴幼儿童乐园，大楼住户家的酷多摩（小朋友）可在此相聚玩乐。有：复印机一台，供居住者免费使用。有：图书馆一间，内有写作间，阅读座位供居者学习，写作，室内空调温度适宜。居民楼层另一端有两台空间较大的电梯直达六层、七层的自行车停放库，每辆车每月停放费四百日元，约人民币20元，自行车位疏密有致，上下错落，极大利用了空间，整个自行车停放场地，干净整洁，每辆车清洁如新。另有公用自行车十辆，供住户免费使用，通过密钥扫码即可。</p><p>乘电梯下至B1层，出电梯后左转，有二个出口，其一去向汽车库，其二是宾客休息厅。休息厅内安置了几对皮制沙发和茶几，供宾客等待时小憩。自动门外，物业值班人员，站在工作台后，敬敬业业迎送汽车的来去，处理各项事务。下至B2层，一出电梯门，迎面是大理石墙上水波状的图案，沿着水波向左一侧，有方形立柱侧面浮雕赫然在目，浮雕图案有些抽象，像是生命的接力，左转后，自动门开，宽大的门厅，长圆柱玻璃组成的圆形吊灯，灯火辉煌，把大理石地面和墙面，照得光可鉴人，主迎面墙上镶嵌着一大块黑色椭圆型大理石，大理石面星光闪烁，像是在欢迎早出晚归的居住者回家。</p><p>这时，最后一道自动门打开，门外是很大的春日站地下交通连接大厅，有几个地面地铁口通向这里汇聚，在这里乘都营南北线地铁，可以到达东京各地，连接JR则可到达日本任何一座城市。</p><p>最后，让我们去大楼四十层的露天平台看看，诺大的平台上，桌椅、花草、小树木、景观架等布置有序，四周墙沿上，用钢架结构和防爆玻璃，组成安全防护栏，让人可以安全地赏心悦目观察四周的景象，此时，你若巡视四面：东临上野，绵延千叶，北接巢鸭，远及栃木，西连池袋，通达琦玉，南面皇居，川流神奈。极目远望，心旷神怡……若这时晴空万里无云，则可远眺二百公里外的富士山，山顶祥云笼罩。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅居随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
